% ============================================================
%  Chapter 2: R2 — Principle of Stationary Action
% ============================================================
\chapter{R2 — 最小作用量原理}
\label{ch:r2}

\section{总说：自然的"选择法则"}

R2 或许是所有物理原理中最深刻的一条。它说：物理系统在给定的初态和末态之间，\textbf{真实发生的运动就是那个使"作用量"取平稳值的运动}。

这条原理的神奇之处在于：它不是一个关于"力"的定律，而是一个关于"选择"的定律——它从所有\emph{可能}的路径中选出唯一的\emph{真实}路径，由此自然得出\textbf{决定性动力学}（给定初始条件后演化唯一确定）。

系统的全部动力学内容编码于\textbf{拉格朗日量} $L$（粒子力学）或\textbf{拉格朗日密度} $\mathcal{L}$（场论）。经典力学、电磁学、广义相对论和量子力学的全部动力学方程，都可以从合适选择的 $L$ 或 $\mathcal{L}$，通过同一个数学机制——变分法——导出。

\subsection{科普层：自然为何"懒惰"}

1662 年，Pierre de Fermat 提出了一个奇怪的原理：光在介质中走的不是最短路径，而是最快路径。这个原理优雅地解释了折射定律，但也提出了一个不安的问题——光怎么"知道"哪条路径最快？

1744 年，Pierre-Louis Maupertuis 把这个想法推广到所有的力学：自然以"最少作用量"运行。他用神学语言阐述这一原理——"自然必然以最简洁的方式行事，因为这是上帝的本性"。这个神学动机后来被剥离，但数学骨架被 Lagrange (1788) 发展为分析力学的核心，并在 Hamilton (1834) 手中达到现代形式。

20 世纪 Feynman 给出了最深刻的重述：粒子并非"选择"最少作用量的路径，而是\textbf{所有可能路径同时贡献}，每条路径附带相位 $e^{iS/\hbar}$。当 $\hbar \to 0$ 时，非经典路径的相位剧烈振荡而互相抵消，只有 $\delta S = 0$ 的稳定相位路径存活——这就是经典轨迹。\textbf{最少作用量原理因此是量子力学在经典极限下的必然推论 [N]}。

\subsection{核心图像：作用量的几何与驻点}

考虑一颗以初速 $v_0$ 竖直上抛的石头，受重力 $g$。它的真实轨迹是 $y(t) = v_0 t - \tfrac{1}{2}g t^2$。沿这条轨迹，作用量是：
\[
S = \int_0^T \left[ \tfrac{1}{2}m\dot{y}^2 - mgy \right]\,dt
\]

如果我们尝试任何邻近轨迹 $y(t) + \delta y(t)$（端点固定 $\delta y(0)=\delta y(T)=0$），变分给出 $\delta S = \int_0^T (-m\ddot{y} - mg)\,\delta y\,dt$。\textbf{当且仅当 $\ddot{y} = -g$ 时 $\delta S = 0$ 对任意 $\delta y$ 成立}——这正是 Newton 第二定律。

注意一个关键细节：$\delta S = 0$ 表示 $S$ 在真实轨迹上是\textbf{驻点}，未必是极小点。对短时间区间 $S$ 是极小，但对长时间或共轭点之后 $S$ 可以是鞍点。术语"最少作用量"是历史称呼；现代严格说法是\textbf{驻作用量原理}（principle of stationary action）。

\paragraph{量纲检验} $[S] = [\text{能量}] \cdot [\text{时间}] = \text{J·s} = \text{kg·m}^2/\text{s}$，恰好是 Planck 常数 $\hbar$ 的量纲——这不是巧合，而是 R2 与 R4 在量子力学中统一的结构性印证。

\subsection{核心图像：一个"挑剔"的宇宙}

想象你要从北京开车去上海。两地之间有无数条可能的路线——你可以走高速、走国道、绕道西安、甚至先去哈尔滨再折返。但你会选哪条？通常你会选时间最短、耗油最少的那条。这很像 R2 的逻辑。

但 R2 比"最优路径"更精确。考虑一个自由粒子（无外力的粒子）从 $A$ 点运动到 $B$ 点。在 Newton 力学的语言中，我们说"不受力的物体保持匀速直线运动"。在 R2 的语言中，我们问：

\begin{quote}
\textit{在所有连接 $A$ 和 $B$ 的可能路径中，哪一条使作用量 $S = \int L\,dt$ 最小？}
\end{quote}

自由粒子的拉格朗日量 $L = \frac{1}{2}m v^2$（动能）。如果粒子走一条弯曲的路径，它必须走得更快（因为路径更长而时间相同），从而动能更大，$S$ 更大。所以 $S$ 最小的路径就是\textbf{速度最小的路径}——即\textbf{距离最短的路径}——即\textbf{直线}。R2 自动给出了 Newton 第一定律。

\subsection{为什么是作用量而不是别的量}

这是 R2 最深刻的问题。答案有三层：

\begin{enumerate}
\item \textbf{量纲的一致性}：作用量 $S$ 的量纲是 [能量 $\times$ 时间] = [角动量]。这与 Planck 常数 $\hbar$ 量纲完全相同。在量子力学中，相位的量纲正是 $S/\hbar$。经典路径 $\delta S = 0$ 来自量子路径积分中相位 $e^{iS/\hbar}$ 取平稳值时的相长干涉——\textbf{经典物理学从量子物理学中以"相长干涉的极限"的形式涌现}。

\item \textbf{Lorentz 不变性}：作用量是 Lorentz 标量——在所有惯性系中取相同值。这是它对物理定律"普适性"的数学保证。

\item \textbf{普适性}：同一个变分机制 $\delta S = 0$，配合不同系统的拉格朗日量，可以导出一切已知的动力学方程——从 Newton 方程到 Maxwell 方程到 Einstein 场方程到 Dirac 方程。这不是巧合，它暗示 R2 是比任何具体力律更底层的原理。
\end{enumerate}

\subsection{直观类比：光走"最省时"的路}

R2 的前身是 Fermat 原理（1662）：\emph{光在两点之间传播，总是走耗时最短的路径。} 在水中放一根筷子看起来弯折——这是因为光在水中的速度比在空气中慢，所以光选择了一条在空气中走更长、在水中走更短的路径，使得总时间最小。

自然界似乎有一种"优化本能"——但这不是拟人化的设计，而是数学结构（变分法）的自然结果。

\begin{principlebox}[R2 — 最小作用量原理]
  物理系统在两个给定构型之间的真实演化路径，是使作用量泛函取平稳值（极值或鞍点）的路径。
  \[
  \delta S = 0
  \]
  作用量 $S$ 是拉格朗日量 $L$ 的时间积分（粒子）或拉格朗日密度 $\mathcal{L}$ 的时空积分（场）。
\end{principlebox}

% ── 变量定义表 ──
\section{变量定义}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{2.2cm}p{1.8cm}p{3cm}p{4cm}}
\toprule
\textbf{变量} & \textbf{符号} & \textbf{类型} & \textbf{量纲} & \textbf{定义域} & \textbf{物理含义} \\
\midrule
作用量 & $S$ & $\mathbb{R}$ & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-1}$ & $S \in \mathbb{R}$ & 动力学泛函；Lorentz 不变量 \\
拉格朗日量 & $L$ & $\mathbb{R}$ & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$ & $L(q,\dot{q},t)$ & $T-V$；编码全部动力学 \\
拉格朗日密度 & $\mathcal{L}$ & $\mathbb{R}$ & M$\cdot$L$^{-1}\cdot$T$^{-2}$ & $\mathcal{L}(\phi,\partial_\mu\phi)$ & 场论的标量密度 \\
广义坐标 & $q_i$ & 依赖系统 & 依赖系统 & $i=1,\dots,N$ & 系统位形的独立变量 \\
广义速度 & $\dot{q}_i$ & 依赖系统 & 依赖系统 & $\dot{q}_i = dq_i/dt$ & $q_i$ 对时间的导数 \\
场变量 & $\phi(x)$ & 标量/向量/旋量 & 依赖场类型 & 依赖场类型 & 场论的基本动力学变量 \\
积分限 & $t_1, t_2$ & $\mathbb{R}$ & T & $t_1 < t_2$ & 作用量积分起止（固定端点） \\
变分 & $\delta$ & 算符 & — & 作用于泛函 & $\delta q(t_1)=\delta q(t_2)=0$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R2 变量定义}
\end{table}

% ── 数学表达式 ──
\section{数学表达式}

\subsection{粒子力学}
\[
S[q_i] \equiv \int_{t_1}^{t_2} L\big(q_i(t), \dot{q}_i(t), t\big)\, dt
\]

\subsection{场论}
\[
S[\phi] \equiv \int \mathcal{L}\big(\phi(x), \partial_\mu\phi(x), x^\mu\big)\, d^4x
\]

\subsection{平稳作用量条件}
\[
\delta S = 0
\]
对路径的无穷小变分 $\delta q_i$，固定端点：$\delta q_i(t_1) = \delta q_i(t_2) = 0$。

\bridge{$S[q] = \int L(q,\dot{q},t)\,dt$ \\ $\delta S = 0$（平稳作用量条件）}{物理系统在所有可能路径中选择使"作用量"取极值的那一条 \\ 这等价于"自然选择最经济的演化方式"——但"经济"的度量是 $L = T-V$，不是距离或时间}

% ── 严谨推导 ──
\section{严谨推导}

在本节中，我们从 $\delta S = 0$ 出发，严格推导 Euler-Lagrange 方程（所有经典动力学的统一来源）和 Noether 定理（守恒律的来源）。每条步骤标注 [N]/[S]。

\subsection{推导 1：Euler-Lagrange 方程}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} R2 — $\delta S = 0$，拉格朗日量的存在性 $L(q_i, \dot{q}_i, t)$，固定端点变分 $\delta q_i(t_1) = \delta q_i(t_2) = 0$。

\textbf{步骤 1 — 作用量变分}：
\begin{equation}
0 = \delta S = \delta \int_{t_1}^{t_2} L(q_i, \dot{q}_i, t)\, dt
\end{equation}
\fbox{[S]} 变分算符 $\delta$ 与积分可交换（因为积分限固定）。将 $\delta$ 移入积分号：
\begin{equation}
0 = \int_{t_1}^{t_2} \delta L\, dt = \int_{t_1}^{t_2} \sum_i\left(
\frac{\partial L}{\partial q_i}\,\delta q_i
+ \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\,\delta \dot{q}_i
\right) dt
\end{equation}
\fbox{[S]} 这里使用了链式法则：$L$ 对所有变量 $(q_i, \dot{q}_i, t)$ 的变分 = 各偏导乘以对应变分之和。$\partial L/\partial t$ 项不出现是因为变分 $\delta$ 不作用于 $t$（$t$ 是积分变量，不是动力学变量）。

\textbf{步骤 2 — 分部积分}：\fbox{[S]} 第二项中 $\delta \dot{q}_i = \frac{d}{dt}(\delta q_i)$。进行分部积分：
\begin{align}
\int_{t_1}^{t_2} \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\,\frac{d}{dt}(\delta q_i)\, dt
&= \left[ \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\,\delta q_i \right]_{t_1}^{t_2}
- \int_{t_1}^{t_2} \frac{d}{dt}\!\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\right) \delta q_i\, dt \\
&= - \int_{t_1}^{t_2} \frac{d}{dt}\!\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\right) \delta q_i\, dt
\end{align}
\fbox{[N]} 边界项消失$\!$是因为固定端点变分：$\delta q_i(t_1) = \delta q_i(t_2) = 0$。\textbf{若端点不固定，边界项会给出正则动量守恒的起点}。

\textbf{步骤 3 — 合并并提取}：
\begin{equation}
0 = \int_{t_1}^{t_2} \sum_i \left[
\frac{\partial L}{\partial q_i} - \frac{d}{dt}\!\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\right)
\right] \delta q_i\, dt
\end{equation}
\fbox{[N]} 这个积分对\textbf{任意} $\delta q_i(t)$ 都必须为零（变分原理的精髓：对\textbf{所有}可能变分路径均成立）。因此被积函数中括号内的表达式必须恒为零——这是变分法的基本引理。\fbox{[S]} 若存在某个 $t$ 使括号非零，则可构造在该点非零、他处为零的 $\delta q_i$ 使积分非零，矛盾。

\textbf{步骤 4 — Euler-Lagrange 方程}：
\begin{equation}
\boxed{\frac{d}{dt}\!\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\right) - \frac{\partial L}{\partial q_i} = 0, \quad i = 1,2,\dots,N}
\end{equation}
\fbox{[S]} 这是全部经典动力学的核心方程。代入不同的 $L$ 即得不同的运动方程。

\textbf{步骤 5 — 验证：自由粒子}。$L = \frac{1}{2}m\dot{x}^2$，则 $\partial L/\partial \dot{x} = m\dot{x}$，$\partial L/\partial x = 0$，$\frac{d}{dt}(m\dot{x}) - 0 = 0 \;\Rightarrow\; \dot{x} = \text{const}$——Newton 第一定律。

\textbf{步骤 6 — 验证：谐振子}。$L = \frac{1}{2}m\dot{x}^2 - \frac{1}{2}kx^2$，则 $\partial L/\partial \dot{x} = m\dot{x}$，$\partial L/\partial x = -kx$，Euler-Lagrange 给出 $m\ddot{x} + kx = 0$——Hooke 定律 + Newton 第二定律。

\textbf{场论推广}：\fbox{[S]} 将上述推导中的 $t \to x^\mu$, $q_i \to \phi(x)$, $\dot{q}_i \to \partial_\mu\phi$，得到场论的 Euler-Lagrange 方程：
\begin{equation}
\boxed{\partial_\mu\!\left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)}\right) - \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \phi} = 0}
\end{equation}
这是 Maxwell 方程、Einstein 场方程、Klein-Gordon 方程、Dirac 方程等的统一来源。

\subsection{推导 2：Noether 定理}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} R2 ($\delta S = 0$) + 系统存在一个连续对称性（在某个连续变换下 $S$ 不变）。

\textbf{推导路径}：

\textbf{步骤 1 — 对称性条件}：考虑坐标和场的无穷小连续变换：
\begin{equation}
x^\mu \to x^\mu + \delta x^\mu, \quad \phi(x) \to \phi(x) + \delta\phi(x)
\end{equation}
\fbox{[N]} 对称性要求：作用量在此变换下不变——$\delta S = 0$。这意味着拉格朗日密度的变化是一个全导数：
\begin{equation}
\delta\mathcal{L} = \partial_\mu K^\mu
\end{equation}
其中 $K^\mu$ 依赖于具体变换形式。如果 $K^\mu = 0$（大多数物理对称性），则 $\mathcal{L}$ 本身不变。

\textbf{步骤 2 — 变分与场方程的组合}：计算 $\delta\mathcal{L}$ 的两种方式。一是直接使用对称性变分，二是使用链式法则 + 场方程：
\begin{align}
\delta\mathcal{L} &= \partial_\mu K^\mu \quad \text{（对称性要求）} \\
\delta\mathcal{L} &= \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\phi}\delta\phi
+ \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)}\delta(\partial_\mu\phi) \\
&= \partial_\mu\!\left(\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)}\right)\delta\phi
+ \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)}\partial_\mu(\delta\phi)
\quad\text{（用 Euler-Lagrange 消去 $\partial\mathcal{L}/\partial\phi$）} \\
&= \partial_\mu\!\left(\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)}\delta\phi\right)
\quad\text{（乘积求导法则的逆用）}
\end{align}
\fbox{[S]} 第二步用了 Euler-Lagrange 方程消去 $\partial\mathcal{L}/\partial\phi$——这意味着 Noether 定理仅对满足运动方程的"在壳"位形成立。

\textbf{步骤 3 — Noether 流}：令两个 $\delta\mathcal{L}$ 表达式相等：
\begin{equation}
\partial_\mu\!\left(\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)}\delta\phi - K^\mu\right) = 0
\end{equation}
\fbox{[S]} 定义\textbf{Noether 流}：
\begin{equation}
\boxed{J^\mu \equiv \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)}\delta\phi - K^\mu}
\end{equation}
则 $\partial_\mu J^\mu = 0$——Noether 流是守恒流。

\textbf{步骤 4 — 守恒荷}：\fbox{[S]} 定义
\begin{equation}
Q \equiv \int d^3x\, J^0
\end{equation}
由 $\partial_0 J^0 + \nabla\cdot\mathbf{J} = 0$：
\begin{equation}
\frac{dQ}{dt} = \int d^3x\, \partial_0 J^0 = -\int d^3x\, \nabla\cdot\mathbf{J}
= -\oint_{\partial V} \mathbf{J}\cdot d\mathbf{S} = 0
\end{equation}
\fbox{[N]} 最后一步用了空间无穷远边界条件（场在无穷远处足够快地衰减）。\textbf{若边界条件不满足（如无穷大系统），守恒荷可能不守恒}。

\textbf{步骤 5 — 对应表}：
\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{p{3cm}p{5.5cm}p{5.5cm}}
\toprule
\textbf{对称性} & \textbf{变换形式} $\delta\phi, \delta x^\mu$ & \textbf{守恒量} $Q$ \\
\midrule
时间平移 & $\delta t = \epsilon$, $\delta\phi = -\epsilon\dot{\phi}$ & 能量 $E$ \\
空间平移 & $\delta x^i = \epsilon^i$, $\delta\phi = -\epsilon^i\partial_i\phi$ & 动量 $p^i$ \\
空间转动 & $\delta x^i = \epsilon^{ijk}\theta^j x^k$ & 角动量 $L^i$ \\
$U(1)$ 相位 & $\delta\phi = i\alpha\phi$ & 电荷 $Q$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\fbox{[S]} 每种连续对称性对应一个守恒量。\textbf{对称性决定守恒律}——这不是哲学的断言，而是 Noether 定理的数学证明。

% ── 成立条件与失效边界 ──
\section{成立条件与失效边界}

\begin{limitbox}[R2 的成立条件]
  \textbf{成立条件}：
  \begin{itemize}
    \item 有效场论范围：同 R1，在 Planck 尺度以上成立
    \item 固定端点变分：$\delta q(t_1) = \delta q(t_2) = 0$
    \item 拉格朗日量存在性：系统可被标量函数 $L$ 或 $\mathcal{L}$ 完备描述
    \item 可微性：$L$ 对 $q,\dot{q},t$ 充分光滑（$L \in C^2$）
  \end{itemize}

  \textbf{失效边界}：
  \begin{itemize}
    \item 非势场力（摩擦）：标准 $L = T - V$ 不适用；需 Rayleigh 耗散函数
    \item 非完整约束：不可积速度约束，需 d'Alembert 原理
    \item Planck 尺度量子引力：连续作用量假设可能失效
  \end{itemize}
\end{limitbox}

% ── 必要性 ──
\section{必要性 (Necessity)}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{5cm}p{7cm}}
\toprule
\textbf{移除/弱化} & \textbf{后果} \\
\midrule
无 $\delta S = 0$ & 无法导出 Euler-Lagrange 方程 $\to$ 无法导出任何动力学方程 \\
无 Lagrangian 函数 & Noether 定理失效 $\to$ 无守恒律（能量/动量/角动量/电荷） \\
无 Lagrangian 密度 & 无法导出 Maxwell、Yang-Mills、Einstein、Dirac 方程 \\
$\delta S = 0 \to$ 近似 & 动力学方程不再严格成立 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R2 必要性}
\end{table}

\textbf{为什么必须是平稳值（非最小值）}：类时测地线在某些 Lorentz 流形中作用量取鞍点。"平稳"涵盖全部情况。

\textbf{为什么必须是作用量（非其他泛函）}：仅作用量具有 Lorentz 不变性且量纲与 $\hbar$ 一致，使得量子路径积分 $\int \mathcal{D}\phi\, e^{iS/\hbar}$ 在 $\hbar \to 0$ 时退化为 $\delta S = 0$。这是经典与量子力学的唯一桥梁。

% ── 充分性 ──
\section{充分性 (Sufficiency)}

\textbf{R2 + R1} 提供：
\begin{itemize}
  \item $\delta S = 0 \to$ Euler-Lagrange 方程（变分法恒等式）
  \item + 具体 $L \to$ 全部动力学方程
  \item + 连续对称性 $\to$ Noether 定理 $\to$ 全部守恒律
  \item + 量子化 $\to$ Feynman 路径积分 $\to$ 量子场论
\end{itemize}

% ── 直接推论 ──
\section{直接推论}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{p{4cm}p{8cm}}
\toprule
\textbf{推论} & \textbf{说明} \\
\midrule
Euler-Lagrange 方程 & $\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i} - \frac{\partial L}{\partial q_i} = 0$ \\
Noether 定理 & 每个连续对称性 $\leftrightarrow$ 一个守恒量 \\
路径积分 & $\int \mathcal{D}\phi\, e^{iS/\hbar}$，$\hbar \to 0$ 恢复经典极限 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R2 的直接推论}
\end{table}

\section{直觉理解：Fermat 的遗产}

R2 的前身是 Fermat 原理（1662）：\textit{光在两点之间传播，走的是时间最短的路径。}

Maupertuis（1744）将这一思想推广到粒子运动。两个世纪后，Feynman 在量子电动力学中进一步推广了 R2：在量子层面，\emph{所有}可能的路径都同时被探索，每条路径贡献相位 $e^{iS/\hbar}$。经典路径（$\delta S = 0$）只是所有路径相长干涉的结果。

\subsection{一个具体例子：为什么球沿直线滚？}

自由粒子拉格朗日量：$L = \frac{1}{2}m\mathbf{v}^2$，$S = \int_{t_1}^{t_2} \frac{1}{2}m\mathbf{v}^2\,dt$。

在所有连接 $A$ 和 $B$ 的路径中，哪一条使 $S$ 最小？

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \draw[->] (0,0) -- (6,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,0) -- (0,4) node[above] {$y$};
  \fill (0.5,0.5) circle (2pt) node[left] {$A$};
  \fill (5.0,3.5) circle (2pt) node[right] {$B$};
  \draw[red,thick] (0.5,0.5) -- (5.0,3.5) node[midway,below right,red] {直线（最小 $S$）};
  \draw[blue!60,dashed] (0.5,0.5) .. controls (1.5,3.5) and (4,0) .. (5.0,3.5) node[pos=0.3,above,blue!60] {弯曲路径};
  \draw[blue!60,dotted] (0.5,0.5) .. controls (3,0) and (2,4) .. (5.0,3.5);
\end{tikzpicture}
\end{center}

弯曲路径更长 $\to$ 粒子必须走得更快 $\to$ 动能更大 $\to$ $S$ 更大。$S$ 最小的路径 = 最短路径 = 直线。Euler-Lagrange 将它形式化为 $d(m\mathbf{v})/dt = 0 \to \mathbf{v} = $ 常数——Newton 第一定律。

\section*{实验验证精度}

\begin{oombox}[R2 的实验基础——从量子到经典]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{宏观作用量}：棒球飞行 1 秒（$m=0.15$ kg, $v=40$ m/s）：$S \sim 120$ J·s $\sim 10^{36}\,\hbar$。宏观世界的作用量远超 $\hbar$，经典路径（$\delta S=0$）是极好的近似
    \item \textbf{量子-经典过渡}：作用量 $\sim \hbar$ 时量子涨落显著。电子在 Bohr 轨道上 $S \sim \hbar$——这正是经典轨道描述失效的边缘
    \item \textbf{路径积分验证}：量子隧穿、Aharonov-Bohm 效应、Casimir 效应——全部依赖于路径积分中非经典路径的贡献
    \item \textbf{变分原理的适用范围}：保守力系统（电磁 + 引力）无可争议地满足；耗散力需要扩展框架（Rayleigh 耗散函数）
    \item \textbf{Noether 定理的验证}：四个守恒律（能量、动量、角动量、电荷）在 $<10^{-7}$ 精度内成立——间接验证了作用量原理的对称性结构
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[R2 精度等级]
  最小作用量原理本身：\precexact ——它是变分法的数学定义，不是近似学说\\
  $L$ 的\textbf{具体形式}：\preceffective ——$L = T-V$ 仅在非相对论、保守力、$S \gg \hbar$ 时有效\\
  在 Planck 尺度：连续路径假设可能破缺——此时需量子引力的离散化表述（如因果动力学三角化）
\endprecisionbox

\section*{反事实分析}

\begin{limitbox}[若无最小作用量原理]
  \begin{itemize}
    \item Euler-Lagrange 方程消失 $\to$ 所有动力学方程失去统一生成机制
    \item Noether 定理失效 $\to$ 四大守恒律（能量、动量、角动量、电荷）全部消失
    \item 量子力学路径积分 $Z \propto \int e^{iS/\hbar}$ 失去基础 $\to$ 量子场论不可能
    \item 物理学会退化为碎片化的经验公式集合——像 Aristotle 物理学一样，每个系统需要独立的运动规则
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\begin{limitbox}[若 $L$ 不是 $T-V$ 形式（如含更高阶导数）]
  \begin{itemize}
    \item 更高阶 Euler-Lagrange 方程 $\to$ 需要多于初位置和初速度的初始数据
    \item Ostrogradsky 不稳定性 $\to$ 能量可以从正无穷到负无穷——理论不稳定
    \item 自然界确实选择了 $L(q,\dot{q})$（至多一阶导数）——这不是美学偏好，是\textbf{稳定性要求}
  \end{itemize}
\end{limitbox}
