% ============================================================
%  Chapter 3: R3 — Local Gauge Invariance
% ============================================================
\chapter{R3 — 局域规范不变性}
\label{ch:r3}

\section{总说：对称性决定力}

R3 是对现代物理学影响最深远的原理之一。它说：\textbf{物理定律在局域的、位置依赖的对称性变换下保持形式不变}。为维持这种不变性，必须引入补偿场——规范场——而这些规范场就是基本相互作用的传递者。

这意味着：\textbf{力的存在不是随意附加的，而是对称性的必然要求}。电磁力、弱力、强力，都源自同一条原理——只是规范群不同。

\subsection{核心图像：从全局相位到局域相位}

量子力学告诉我们，一个粒子的波函数 $\psi(x)$ 的\textbf{全局相位}是不可观测的——$\psi$ 和 $e^{i\theta}\psi$（$\theta$ 为常数）描述完全相同的物理状态。这是量子力学的一个基本事实，但它的深刻性常常被低估。

现在，爱因斯坦的局域性原理（R1）告诉我们：物理定律应该是\textbf{局域}的——时空中的每个点有自己独立的物理描述。那么一个自然的问题是：

\begin{quote}
\textit{如果全局相位不变性是量子力学的内在对称性，那么局域相位不变性（$\theta \to \theta(x)$，相位随位置任意变化）是否也应该被尊重？}
\end{quote}

这个问题就是 R3 的起点。答案是"应该"——但代价是必须引入一个新场来"补偿"不同时空点之间的相位差异。这个补偿场就是\textbf{规范势} $A_\mu(x)$——对于 $U(1)$ 规范群，它就是\textbf{电磁势}（包含标势和矢势）。

\subsection{一个机械类比}

想象一个玩具火车在圆形轨道上行驶。轨道的"绝对角度位置"是不可观测的——你可以把整条轨道旋转任意角度，火车的运动不受影响。这是\textbf{全局对称性}。

现在想象轨道被分成许多段，每段可以独立旋转。如果相邻两段旋转了不同的角度，轨道就会在连接处断裂。要让火车顺利通过，你需要在每个连接处引入一个"补偿件"——一个特殊的连接器，它随当地区段的旋转而同步调整。这个"补偿件"就是\textbf{规范场}。

规范场的作用正是如此：它"连接"不同时空点上的相位自由度，使得局域相位变换下物理定律保持完整。而规范场本身的质量、自旋（对 $U(1)$，质量为零，自旋为 1——光子）完全由对称性的结构决定。

\subsection{"规范"这个奇怪的名字}

"规范"（gauge）一词源自 Weyl 1918 年的原始构想。他试图将电磁学与时空的"尺度变换"（re-scaling）联系起来——就像铁轨的"轨距"（gauge）一样可以调整。虽然 Weyl 的原始版本被 Einstein 指出与物理观测矛盾（原子的大小不能任意改变），但思想的核心——"补偿场"——在量子力学诞生后被重新诠释为相位变换，最终成为 20 世纪物理学最成功的理论框架。

\begin{principlebox}[R3 — 局域规范不变性]
  物质场的拉格朗日量在任意局域（位置依赖的）规范变换下保持不变。
  为维持这种不变性，必须引入规范场 $A_\mu^a$。
  规范场与物质场的耦合自然产生基本相互作用力。
  规范群的结构完全决定了相互作用的形式。
\end{principlebox}

\textbf{注意}：R3 不指定规范群的具体选择（$U(1)$, $SU(2)$, $SU(3)$ 等）——那是 contingent 事实。
R3 只规定：\textbf{若}存在规范对称性，则必然伴随着规范场和规范相互作用。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
  % Left: Global U(1) transformation
  \node at (0,3.8) {\small\textbf{全局 $U(1)$ 变换}};
  \draw[thick] (0,0) circle (1.5);
  \filldraw (0,1.5) circle (2pt) node[right] {\footnotesize $\psi$};
  % Rotation arrow around the circle
  \draw[dorange,->,>=Stealth] (1.2,0.9) arc(37:323:1.5);
  \node at (0,-2.2) {\footnotesize $\psi \to e^{i\alpha}\psi$（$\alpha$ 常数）};
  \node at (0,-2.8) {\footnotesize 物理定律不变——Noether $\to$ 电荷守恒};
  
  % Arrow between
  \draw[->,>=Stealth,very thick] (3.5,1.5) -- (6,1.5);
  \node at (4.75,1.8) {\small 推广到\textbf{局域}};
  
  % Right: Local U(1) - each point has its own circle
  \node at (8,3.8) {\small\textbf{局域 $U(1)$ 变换}};
  % Three circles at different points
  \draw[thick] (6.5,0) circle (0.8);
  \draw[thick] (8,0) circle (0.8);
  \draw[thick] (9.5,0) circle (0.8);
  % Phase angles at each point
  \draw[pblue,->,>=Stealth] (6.5,0) -- (6.9,0.56) node[right] {\tiny $\alpha(x_1)$};
  \draw[pblue,->,>=Stealth] (8,0) -- (7.4,0.56) node[left] {\tiny $\alpha(x_2)$};
  \draw[pblue,->,>=Stealth] (9.5,0) -- (10.1,0.56) node[right] {\tiny $\alpha(x_3)$};
  % Connecting gauge field
  \draw[wred,thick,decorate,decoration={snake,amplitude=0.5mm,segment length=3mm}] (7.3,0) -- (8.8,0);
  \node[wred] at (8.05,0.4) {\footnotesize $A_\mu$};
  \node at (8,-1.5) {\footnotesize $\partial_\mu \to D_\mu = \partial_\mu - igA_\mu$};
  \node at (8,-2.2) {\footnotesize 补偿场 $\to$ 规范玻色子 $\to$ \textbf{力}};
  
  % Bottom label
  \node at (4.75,-3.0) {\small 每个时空点可以独立旋转相位——需要"联络"来比较不同点的相位};
\end{tikzpicture}
\end{center}

% ── 变量定义表 ──
\section{变量定义}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{2.2cm}p{1.8cm}p{1.8cm}p{1.5cm}p{3cm}p{4cm}}
\toprule
\textbf{变量} & \textbf{符号} & \textbf{类型} & \textbf{量纲} & \textbf{定义域} & \textbf{物理含义} \\
\midrule
物质场 & $\psi(x)$ & 依赖表示 & 依赖场类型 & $x \in \mathcal{M}$ & 承载规范荷的物质场 \\
规范参数 & $\alpha^a(x)$ & $\mathbb{R}$ & [1] & 任意光滑函数 & 局域规范变换的角度 \\
规范势 & $A_\mu^a(x)$ & $\mathbb{R}$ & 依赖群 & $\mu \in \{0,1,2,3\}$ & 补偿场；传递力的玻色子 \\
场强张量 & $F_{\mu\nu}^a$ & 反对称 & 依赖群 & $F_{\mu\nu}^a = -F_{\nu\mu}^a$ & 规范场的物理自由度 \\
协变导数 & $D_\mu$ & 算符 & 依赖对象 & $\mu \in \{0,1,2,3\}$ & 规范协变的导数 \\
规范耦合常数 & $g$ & $\mathbb{R}^+$ & [1] & $g > 0$ & 物质场-规范场耦合强度 \\
生成元 & $T^a$ & 矩阵 & [1] & $a = 1,\dots,\dim(G)$ & Lie 代数的基础表示 \\
结构常数 & $f^{abc}$ & $\mathbb{R}$ & [1] & $[T^a,T^b] = if^{abc}T^c$ & 非 Abel 特性度量 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R3 变量定义}
\end{table}

% ── 数学表达式 ──
\section{数学表达式}

\subsection{局域规范变换（U(1) 为例）}
\[
\psi(x) \to e^{i\alpha(x)}\psi(x)
\]

\subsection{协变导数（最小耦合）}
\[
D_\mu \equiv \partial_\mu - i g A_\mu(x)
\]
要求 $D_\mu\psi \to e^{i\alpha} D_\mu\psi$，由此确定规范场变换律：
\[
A_\mu(x) \to A_\mu(x) + \frac{1}{g}\,\partial_\mu\alpha(x)
\]

\subsection{场强张量}
\[
F_{\mu\nu} \equiv \partial_\mu A_\nu - \partial_\nu A_\mu
\]
非 Abel 推广：$F_{\mu\nu}^a \equiv \partial_\mu A_\nu^a - \partial_\nu A_\mu^a + g f^{abc} A_\mu^b A_\nu^c$。

\subsection{规范不变拉格朗日量}
纯规范场（SI 单位，U(1) EM 为例）：
\[
\mathcal{L}_{\text{gauge}} = -\frac{1}{4\mu_0} F_{\mu\nu} F^{\mu\nu}
\]
系数 $1/\mu_0$ 由实验确定——规范对称性本身不固定耦合强度。

耦合到 Dirac 物质场（自然单位 $\hbar=c=1$）：
\[
\mathcal{L} = \bar{\psi}(i\gamma^\mu D_\mu - m)\psi - \frac{1}{4\mu_0}F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}
\]

% ── 严谨推导 ──
\section{严谨推导}

在本节中，我们从局域 $U(1)$ 规范不变性出发，严格推导协变导数的结构和 Maxwell 方程组。每条步骤标注 [N]/[S]。

\subsection{推导 1：从全局对称性到局域对称性}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} Dirac 场 $\psi(x)$ 的自由拉格朗日量：
\begin{equation}
\mathcal{L}_0 = \bar{\psi}(i\gamma^\mu\partial_\mu - m)\psi
\end{equation}
该系统具有全局 $U(1)$ 对称性：$\psi \to e^{i\alpha}\psi$（$\alpha$ 为常数）使 $\mathcal{L}_0$ 不变。

\textbf{步骤 1 — 推广到局域变换}：\fbox{[N]} R3 要求物理定律在局域 $U(1)$ 变换下不变。考察 $\psi(x) \to e^{i\alpha(x)}\psi(x)$（$\alpha(x)$ 是位置的任意函数）：
\begin{align}
\mathcal{L}_0 &\to \bar{\psi}e^{-i\alpha}(i\gamma^\mu\partial_\mu - m) e^{i\alpha}\psi \notag \\
&= \bar{\psi}(i\gamma^\mu\partial_\mu - m)\psi
\; \underbrace{-\;\bar{\psi}\gamma^\mu\psi\,\partial_\mu\alpha}_{\text{破坏不变性的项}}
\end{align}
\fbox{[S]} 多出来的 $-\bar{\psi}\gamma^\mu\psi\,\partial_\mu\alpha$ 项破坏了局域不变性。全局对称（$\partial_\mu\alpha = 0$）时该项消失——\textbf{这就是为什么全局不变性是"免费"的但局域不变性不是}。

\textbf{步骤 2 — 引入规范场}：\fbox{[N]}\fbox{[S]} 要恢复不变性，必须将普通导数 $\partial_\mu$ 替换为协变导数 $D_\mu$：
\begin{equation}
\boxed{D_\mu \equiv \partial_\mu - i e A_\mu(x)}
\end{equation}
要求 $D_\mu\psi$ 与 $\psi$ 同方式变换：$D_\mu\psi \to e^{i\alpha(x)}D_\mu\psi$。计算：
\begin{align}
D_\mu\psi &\to (\partial_\mu - ieA'_\mu)(e^{i\alpha}\psi) \notag \\
&= e^{i\alpha}\big[\partial_\mu\psi + i(\partial_\mu\alpha)\psi - ieA'_\mu\psi\big]
\end{align}
\fbox{[S]} 要求此式等于 $e^{i\alpha}D_\mu\psi = e^{i\alpha}(\partial_\mu\psi - ieA_\mu\psi)$，则：
\begin{equation}
i(\partial_\mu\alpha)\psi - ieA'_\mu\psi = -ieA_\mu\psi
\quad\Rightarrow\quad
\boxed{A'_\mu = A_\mu + \frac{1}{e}\,\partial_\mu\alpha}
\end{equation}
\fbox{[N]}\fbox{[S]} 这是\textbf{规范场变换律}。规范场必须以这种特定方式变换，才能"吸收"相位随位置变化带来的额外项。\textbf{规范场的存在是局域对称性的逻辑必然}。

\textbf{步骤 3 — 规范不变的拉格朗日量}：\fbox{[S]} 将 $\partial_\mu \to D_\mu$ 代入：
\begin{equation}
\mathcal{L} = \bar{\psi}(i\gamma^\mu D_\mu - m)\psi
= \bar{\psi}(i\gamma^\mu\partial_\mu - m)\psi + e\bar{\psi}\gamma^\mu\psi A_\mu
\end{equation}
第二项 $e\bar{\psi}\gamma^\mu\psi A_\mu$ 是\textbf{电子-光子耦合项}——它描述了电子与光子如何相互作用。耦合强度 $e$（电子电荷）是自由参数。\fbox{[S]} 局域规范不变性 \textbf{自动生成}了物质场与规范场的耦合形式。

\subsection{推导 2：从规范不变性到 Maxwell 方程组}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} 有了规范场 $A_\mu$，还需要确定其自身的动力学——即规范场的"动能项" $\mathcal{L}_{\text{gauge}}$。

\textbf{步骤 1 — 规范场动能项的唯一性}：\fbox{[N]} $\mathcal{L}_{\text{gauge}}$ 必须满足：
\begin{enumerate}
\item 规范不变性（R3）——必须在 $A_\mu \to A_\mu + \frac{1}{e}\partial_\mu\alpha$ 下不变
\item Lorentz 不变性（R1）——必须是 Lorentz 标量
\item 至多二阶导数（R2 的场论形式要求）——避免 Ostrogradsky 鬼场
\end{enumerate}

\textbf{步骤 2 — 场强张量的构造}：\fbox{[S]} 定义反对称张量：
\begin{equation}
\boxed{F_{\mu\nu} \equiv \partial_\mu A_\nu - \partial_\nu A_\mu}
\end{equation}
\fbox{[S]} 检查规范不变性：$F_{\mu\nu} \to \partial_\mu(A_\nu + \frac{1}{e}\partial_\nu\alpha) - \partial_\nu(A_\mu + \frac{1}{e}\partial_\mu\alpha) = F_{\mu\nu} + \frac{1}{e}(\partial_\mu\partial_\nu\alpha - \partial_\nu\partial_\mu\alpha) = F_{\mu\nu}$。\textbf{$F_{\mu\nu}$ 是规范不变量}——这是因为混合偏导可交换 $\partial_\mu\partial_\nu\alpha = \partial_\nu\partial_\mu\alpha$。\fbox{[N]} 这一步使用了 $\alpha(x) \in C^2$（二次连续可微）——规范参数的充分光滑性是必要条件。

\textbf{步骤 3 — 唯一规范不变量}：\fbox{[S]} 满足上述三个条件的唯一 Lorentz 标量是：
\begin{equation}
\boxed{\mathcal{L}_{\text{gauge}} = -\frac{1}{4\mu_0} F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}}
\end{equation}
其中 $\mu_0 = 4\pi \times 10^{-7}$ N/A\textsuperscript{2}（SI 定义常数）。补充说明：
\begin{itemize}
\item $F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}$ 包含 $(\partial A)^2$ 和 $A\partial^2 A$ 两种类型项，但都是二阶导数
\item 系数 $-1/(4\mu_0)$ 的符号保证了正定的能量（Hamiltonian $\ge 0$）
\item 在 Lorentz-Heaviside 自然单位中常写为 $-\frac{1}{4}F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}$
\end{itemize}

\textbf{步骤 4 — 非 Abel 推广}：\fbox{[S]} 对于非 Abel 规范群（$SU(N)$），由于生成元不对易 $[T^a, T^b] = if^{abc}T^c$，场强张量包含额外项：
\begin{equation}
F_{\mu\nu}^a = \partial_\mu A_\nu^a - \partial_\nu A_\mu^a + g f^{abc} A_\mu^b A_\nu^c
\end{equation}
\fbox{[N]} 结构常数项的出现是因为非 Abel 群中规范场的变换律本身包含了规范场的二次项。这一项直接导致规范场的自耦合——胶子携带色荷、$W^\pm$ 携带弱荷——这是非 Abel 理论与 Abel 理论的根本区别。

\textbf{步骤 5 — 运动方程 → Maxwell}：\fbox{[S]} 将完整拉格朗日量 $\mathcal{L} = \bar{\psi}(i\gamma^\mu D_\mu - m)\psi - \frac{1}{4\mu_0}F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}$ 代入场论 Euler-Lagrange 方程，对 $A_\nu$ 变分：
\begin{equation}
\partial_\mu F^{\mu\nu} = \mu_0 J^\nu, \quad J^\nu \equiv e\bar{\psi}\gamma^\nu\psi
\end{equation}
这是 Maxwell 方程组的\textbf{协变形式}。展开后得到全部四个 Maxwell 方程（见第 8 章机电学推导）。

% ── 规范场动力学的确定 ──
\section{规范场动力学的确定}

R3 本身只强制规范场 $A_\mu^a$ 的\textbf{存在性}和\textbf{最小耦合}（$p \to p - gA$）。
动能项 $\mathcal{L}_{\text{gauge}}$ 需要额外原则确定：

\begin{itemize}
  \item Lorentz 不变性 (R1) + 至多二阶导数 $\to$ 唯一形式 $\propto F_{\mu\nu}^a F^{a\mu\nu}$
  \item 比例系数（如 $1/4\mu_0$）由实验确定
  \item 高阶导数项在低能极限下被压低
\end{itemize}

% ── 成立条件与失效边界 ──
\section{成立条件与失效边界}

\begin{limitbox}[R3 的成立条件与失效边界]
  \textbf{成立条件}：
  \begin{itemize}
    \item 可微规范变换：$\alpha(x)$ 充分光滑
    \item 规范群已指定（contingent 事实——$U(1)$, $SU(2)$, $SU(3)$ 等由实验确定）
  \end{itemize}

  \textbf{失效边界}：
  \begin{itemize}
    \item 反常 (Anomaly)：经典规范对称性在量子层面可被破坏
    \item 强耦合区：微扰展开失效，需非微扰方法
    \item Planck 尺度：规范对称性可能 emergent 而非 fundamental
  \end{itemize}
  \textit{注：Higgs 机制不破坏规范对称性——真空期望值破缺的是全局对称性部分，规范对称性本身保持完好。}
\end{limitbox}

% ── 必要性 ──
\section{必要性 (Necessity)}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{5cm}p{7cm}}
\toprule
\textbf{移除/弱化} & \textbf{后果} \\
\midrule
$\alpha(x)$ 局域 $\to$ $\alpha$ 全局常数 & 无规范场 $\to$ 无光子/电磁力；QFT 不可重整 \\
规范不变性 $\to$ 显式破缺 & 非物理自由度不消除；概率不守恒 \\
规范群为 Abel 群（无非 Abel） & 无规范场自耦合 $\to$ 无渐近自由 $\to$ 无 QCD 禁闭 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R3 必要性}
\end{table}

% ── 充分性 ──
\section{充分性 (Sufficiency)}

\textbf{R3 + R1 + R2} 提供：
\begin{itemize}
  \item $U(1)$ 规范群 + 最小作用量 $\to$ Maxwell 方程组
  \item 非 Abel 规范群 $\to$ Yang-Mills 理论
  \item 规范相互作用的普适形式（最小耦合）
  \item 自发对称破缺 + R3 $\to$ Higgs 机制 $\to$ 弱力玻色子质量
\end{itemize}

\section{直觉理解：为什么需要规范场？}

考虑一个自由电子的波函数 $\psi(x)$。如果我们要求物理可观测量在局域相位变换 $\psi \to e^{i\alpha(x)}\psi$ 下不变，导数的普通定义就不够了：

\[
\partial_\mu(e^{i\alpha}\psi) = e^{i\alpha}(\partial_\mu\psi + i\partial_\mu\alpha \cdot \psi) \neq e^{i\alpha}\partial_\mu\psi
\]

多出来的项 $i\partial_\mu\alpha$ 打破了不变性。我们需要一个"修正"的导数 $D_\mu$，使得变换后这多余项被消去。解决办法是引入一个场 $A_\mu$——\textbf{规范场}——让它沿着 $\psi$ 同时变换，恰好抵消多余项：

\[
D_\mu\psi = (\partial_\mu - ieA_\mu)\psi, \quad A_\mu \to A_\mu + \frac{1}{e}\partial_\mu\alpha
\]

\textbf{这就是电磁力的起源}。要求局域相位不变性 $\Rightarrow$ 必须存在光子场 $A_\mu$ $\Rightarrow$ 光子与电子耦合 $\Rightarrow$ 电磁力。

这条原理后来被推广到了更复杂的对称性：$SU(2)$ 产生了弱力（$W^\pm, Z^0$），$SU(3)$ 产生了强力（胶子）。

\section*{实验验证精度}

\begin{oombox}[R3 的实验基础——规范不变性的代价]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{光子质量上限}：若光子有质量，Coulomb 定律变为 Yukawa 势 $V \propto e^{-r/\lambda}/r$。从地球磁场测量（$\lambda > 10^8$ m）：$m_\gamma < 10^{-18}$ eV/$c^2$，即 $< 10^{-51}$ kg。光子是无质量粒子的\textbf{最精确验证}之一
    \item \textbf{$U(1)$ 规范不变性的直接检验}：量子 Hall 效应的精确量子化（$R_H = h/(n e^2)$ 精度 $10^{-9}$）依赖 $U(1)$ 规范结构
    \item \textbf{非 Abel 规范对称性}：QCD 的渐近自由（$\alpha_s$ 从高能到低能的跑动）被深度非弹性散射、喷注物理、强子对撞精确验证
    \item \textbf{弱力规范结构}：$W$ 和 $Z$ 的自相互作用（三规范玻色子顶点 $WWZ$, $WW\gamma$）在 LEP/LHC 中测到，与 $SU(2)_L\times U(1)_Y$ 的预言一致
    \item \textbf{反常消除}：标准模型的夸克-轻子代数恰好消除所有规范反常——这是规范理论自洽性的深层检验
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[R3 精度等级]
  规范不变性的数学结构：\precexact ——它是 Lie 群理论 + 微分几何的数学构造\\
  物理实现（哪个规范群）：\preccontingent ——$U(1)\times SU(2)\times SU(3)$ 是这个宇宙的实验事实\\
  耦合常数（$g_1, g_2, g_3, e$）：\preccontingent ——不由规范不变性决定，需实验测量\\
  有效场论范围：\preceffective ——在 $E \ll E_P$ 时精确；Planck 尺度规范场可能 emergent
\endprecisionbox

\section*{反事实分析}

\begin{limitbox}[若只有全局对称性（非局域）]
  \begin{itemize}
    \item 无规范场 $\to$ 无光子、无胶子、无 $W/Z$ 玻色子
    \item 全局 $U(1)$ 仍保证电荷守恒（通过 Noether），但无电磁力！
    \item 量子场论不可重整——规范对称性是微扰可重整性的数学保证
    \item \textbf{结论}：全局对称性给出守恒律，局域对称性给出力。两者缺一不可
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\begin{limitbox}[若规范群全是 Abel 群（无自相互作用）]
  \begin{itemize}
    \item 规范玻色子之间无直接耦合 $\to$ 无渐近自由（QCD 的 $\beta_0$ 变号）
    \item 无 QCD 禁闭——夸克不形成强子，世界无质子和中子
    \item 弱力玻色子无自耦合 $\to$ 弱力在高能时变得极弱而非渐近自由
    \item \textbf{现实}：非 Abel 规范对称性（$SU(2), SU(3)$）对于"世界中存在稳定核子"是必要的
  \end{itemize}
\end{limitbox}
