% ============================================================
%  Chapter 4: R4 — Quantum Postulates
% ============================================================
\chapter{R4 — 量子力学公设}
\label{ch:r4}

\section{总说：世界的真正语言}

R4 是整个物理学中最具革命性的原理。它说：\textbf{物理世界的基本描述语言不是确定性的轨道，而是 Hilbert 空间中的态向量}。

这意味着：一个粒子不再由"某个时刻的位置和速度"来描述——它由\textbf{整个空间中分布的复数波函数}来描述。这个态向量编码了系统的\textbf{全部信息}——但它不是直接可观测量。可观测量是算符的本征值，态向量只是预言"测量到某个值"的\textbf{概率分布}（R5 的职责）。

\subsection{科普层：量子力学的"那不是月亮"时刻}

Einstein 有一个著名的反问："你不看的时候，月亮还在那里吗？"这是对量子力学最深刻的挑战。在经典物理中，答案是"当然在"——物体的存在不依赖于观测。但量子力学说：在被观测之前，粒子的状态是多个可能性的\textbf{叠加}——它没有确定的位置、没有确定的动量。只有当你"测量"时，结果才确定下来。

这听起来像哲学。但实验（从 Aspect 1982 年至今的 Bell 不等式检验）反复确认：\textbf{自然界确实以这种违反直觉的方式运行。} 月亮确实在你没看的时候也在那里——但这不是因为量子力学错了，而是因为宏观物体的退相干使得"叠加"在 $\sim 10^{-20}$ 秒内消失。月亮的"经典性"是量子力学在大系统中的 emergent 性质，不是量子力学的失效。

\subsection{为什么量子力学"看起来"不像日常世界？}

答案简洁而深刻：\textbf{因为 $\hbar$ 太小了。} $\hbar = 1.055 \times 10^{-34}$ J·s。一个棒球的作用量是 $\sim 10^{36}\,\hbar$——量子相位 $e^{iS/\hbar}$ 在经典路径附近快速振荡，所有偏离经典路径的贡献都相消于干涉。这就是为什么 Feynman 路径积分 $\int \mathcal{D}x\, e^{iS[x]/\hbar}$ 在 $\hbar \to 0$ 时退化为经典路径 $\delta S = 0$——经典世界从量子世界中以"相长干涉的极限"的形式\textbf{涌现}。

当你使作用量接近 $\hbar$ 时——比如在单个电子、单个原子中——量子效应就变得不可忽略了。这就是\textbf{量子-经典边界}：它不是宇宙的某个特殊尺度，而是只要 $S \sim \hbar$ 就会出现量子效应。在扫描隧穿显微镜中，电子隧穿 $\sim 1$ nm 的真空势垒——作用量 $\sim 10^{-34}$ J·s $\sim \hbar$——量子效应在原子尺度上支配着我们的测量工具。

\subsection{核心图像 1：叠加——一个粒子可以同时在两个地方}

想象你掷一枚硬币。在经典物理中，硬币要么正面要么反面。但在量子力学中，在被观测之前，硬币处于"正面和反面的叠加"：
\[
|\psi\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}\big(|\text{正面}\rangle + |\text{反面}\rangle\big)
\]

这不是说"我们不知道它是正还是反"——而是说它\textbf{本质上}就既正又反。只有当你"测量"它时，它才坍缩到一个确定的结果。

这个图像最著名的实验体现是\textbf{双缝干涉}：单个电子同时通过两条缝，自己和自己干涉，在屏幕上形成明暗条纹。如果把一条缝遮住——干涉条纹消失。这说明在到达屏幕之前，电子\textbf{确实}处于"通过左缝"和"通过右缝"的叠加态。

\subsection{核心图像 2：对易关系——位置和动量不能同时确定}

想象你想测量一个电子的位置。在经典物理中，你可以无限精确地同时知道它的位置和速度。但在量子力学中，位置算符 $\hat{x}$ 和动量算符 $\hat{p}$ 是\textbf{不对易}的：
\begin{equation}
[\hat{x}, \hat{p}] \equiv \hat{x}\hat{p} - \hat{p}\hat{x} = i\hbar
\end{equation}

这意味着"\textbf{先测位置再测动量}"和"先测动量再测位置"的结果不同。这两个操作\textbf{不可交换}——就像先穿袜子再穿鞋和先穿鞋再穿袜子结果不同。

更具体地说：如果位置确定到 $\Delta x$，动量至少会不准确 $\Delta p \ge \hbar/(2\Delta x)$。这就是\textbf{Heisenberg 不确定性原理}——它不是测量仪器的精度限制，而是自然界本身的\textbf{结构性约束}。

\subsection{对易关系的物理图像}

为什么 $[\hat{x}, \hat{p}] = i\hbar$？一个简洁的直觉来自 de Broglie 关系 $p = \hbar k$：动量是波数。一个位置高度局域的波包需要\textbf{很多不同波数（动量）的波叠加}才能实现——位置越精确，需要的动量种类就越多，动量就越不确定。反之，一个动量非常确定的平面波（单一 $k$）在空间中\textbf{无限延展}——位置完全不确定。这对"互补变量"的关系深植于波的数学本身。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
  % Left: Position-localized wave packet (uncertain momentum)
  \node at (0,3.3) {\small\textbf{位置确定} $\Delta x$ 小};
  \draw[->,thick] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$x$};
  \draw[->,thick] (-3.5,0) -- (-3.5,2.8) node[above] {$|\psi|^2$};
  \draw[wred,very thick,domain=-3.3:3.3,samples=100] plot (\x,{2.2*exp(-(\x*\x))});
  \draw[gray,dashed] (-0.5,0) -- (-0.5,{2.2*exp(-0.25)});
  \draw[gray,dashed] (0.5,0) -- (0.5,{2.2*exp(-0.25)});
  \draw[gray,<->] (-0.5,2.5) -- (0.5,2.5) node[midway,above] {\footnotesize $\Delta x$};
  \node[font=\footnotesize,wred] at (0,-0.6) {窄波包 $\to$ 多种波数叠加};
  
  % Right: Momentum-certain plane wave (uncertain position)
  \node at (7,3.3) {\small\textbf{动量确定} $\Delta p$ 小};
  \draw[->,thick] (3.5,0) -- (10.5,0) node[right] {$x$};
  \draw[pblue,very thick,domain=3.5:10.5,samples=200] plot (\x,{1.2+0.3*sin(3*pi*(\x-3.5)/3 r)});
  \node[font=\footnotesize,pblue] at (7,-0.6) {平面波 $\to$ 位置完全不确定};
  
  % Central formula
  \node at (3.5,-1.5) {$\boxed{\sigma_x \cdot \sigma_p \ge \frac{\hbar}{2}}$};
  \node[font=\footnotesize] at (3.5,-2.2) {Fourier 变换的数学本质：位置空间窄 $\Leftrightarrow$ 动量空间宽};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{幺正演化：量子世界的"时钟"}

R4b 说未测量的系统按照 $|\psi(t)\rangle = e^{-i\hat{H}t/\hbar}|\psi(0)\rangle$ 演化。这个演化算符是\textbf{幺正}的——它保持态向量的长度（$\||\psi\rangle\| = 1$），从而保持总概率守恒。这就像旋转一个单位向量——向量的方向改变了，但长度始终为 1。

注意一个关键区别：这个演化是\textbf{完全确定性的}。给定初始态 $|\psi(0)\rangle$ 和 Hamiltonian $\hat{H}$，系统在任意未来时刻的态是完全确定的。量子力学的"随机性"仅出现在\textbf{测量}环节（R5 的领域），而非演化环节。这一"evolution is deterministic, measurement is probabilistic"的二分正是量子力学解释问题的核心。

\subsection{为什么是最小统计诠释}

本书采用\textbf{最小统计诠释}（R4 + R5）：R4 提供态空间和演化规则，R5 提供测量概率。这个框架对"测量到底发生了什么"保持不可知——它不回答"坍缩是否是真实的物理过程"或"是否存在平行宇宙"这些问题。为什么选择最小诠释？因为这个框架已经能够\textbf{预言所有可观测结果}——而对不可观测的机制保持沉默是最经济的科学态度。

\begin{principlebox}[R4 — 量子力学公设]
  \textbf{(4a) 叠加原理}：合法量子态的线性组合仍为合法量子态。

  \textbf{(4b) 幺正演化}：孤立系统的演化由幺正算符实现，保证概率守恒。

  \textbf{(4c) 正则对易关系}：$[\hat{x}_i, \hat{p}_j] = i\hbar\delta_{ij}$——量子与经典的结构分界线。

  \textbf{(4d) 算符-可观测量对应}：每个物理可观测对应一个厄米算符；测量结果必为其本征值。

  \textbf{注}：R4d 仅声明"测量结果 = 本征值"，不包含投影公设。R4+R5 构成\textbf{最小统计诠释}——对测量问题给出完备概率预言，不承诺坍缩本体论。
\end{principlebox}

% ── 变量定义表 ──
\section{变量定义}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{2.4cm}p{1.8cm}p{2.4cm}p{1.8cm}p{3cm}p{3cm}}
\toprule
\textbf{变量} & \textbf{符号} & \textbf{类型} & \textbf{量纲} & \textbf{定义域} & \textbf{物理含义} \\
\midrule
量子态 & $|\psi\rangle$ & $\mathcal{H}$ 中向量 & [1] & $\||\psi\rangle\| = 1$ & 系统全部信息的完备编码 \\
Hilbert 空间 & $\mathcal{H}$ & 复内积空间 & — & $\dim\mathcal{H} \ge 1$ & 量子态的可能取值空间 \\
基态 & $|i\rangle$ & $\mathcal{H}$ 中向量 & [1] & $\langle i|j\rangle = \delta_{ij}$ & 完备正交归一基 \\
概率幅 & $\alpha_i$ & $\mathbb{C}$ & [1] & $\sum_i |\alpha_i|^2 = 1$ & 态在基态 $|i\rangle$ 的投影 \\
幺正演化算符 & $U(t_2,t_1)$ & $\mathcal{H}\to\mathcal{H}$ & [1] & $U^\dagger U = UU^\dagger = I$ & 时间平移；保概率守恒 \\
哈密顿算符 & $\hat{H}$ & 厄米算符 & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$ & $H^\dagger = H$ & 能量算符；演化生成元 \\
约化 Planck 常数 & $\hbar$ & 常数 & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-1}$ & $\hbar = 1.055\times10^{-34}$ J$\cdot$s & 量子作用量单元 \\
位置算符 & $\hat{x}$ & 厄米算符 & L & $\hat{x}^\dagger = \hat{x}$ & 位置可观测量 \\
动量算符 & $\hat{p}$ & 厄米算符 & M$\cdot$L$\cdot$T$^{-1}$ & $\hat{p}^\dagger = \hat{p}$ & 动量可观测量 \\
对易子 & $[A,B]$ & 算符 & 依赖 $A,B$ & $[A,B] \equiv AB-BA$ & 是否可同时对角化 \\
可观测量算符 & $\hat{O}$ & 厄米算符 & 依赖量 & $\hat{O}^\dagger = \hat{O}$ & 物理可观测量的表示 \\
本征值 & $o_i$ & $\mathbb{R}$ & 依赖 $\hat{O}$ & $\hat{O}|o_i\rangle = o_i|o_i\rangle$ & 可能测量结果 \\
本征态 & $|o_i\rangle$ & $\mathcal{H}$ 中向量 & [1] & $\hat{O}|o_i\rangle = o_i|o_i\rangle$ & 确定值态 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R4 变量定义}
\end{table}

% ── 数学表达式 ──
\section{数学表达式}

\subsection{(4a) 叠加原理}
\[
|\psi\rangle = \sum_{i} \alpha_i |i\rangle, \quad \sum_i |\alpha_i|^2 = 1
\]
$\{|i\rangle\}$ 为 $\mathcal{H}$ 的完备正交归一基：$\langle i|j\rangle = \delta_{ij}$。

\subsection{(4b) 幺正演化}
\[
|\psi(t)\rangle = U(t, t_0) |\psi(t_0)\rangle, \quad U^\dagger U = I
\]
\[
U(t, t_0) = \exp\!\left(-\frac{i}{\hbar} \hat{H} (t - t_0)\right)
\]
微分形式：$i\hbar \frac{d}{dt}|\psi(t)\rangle = \hat{H} |\psi(t)\rangle$（抽象的 Hilbert 空间演化方程，\textit{非}坐标表象 Schrödinger 方程）。

\subsection{(4c) 正则对易关系}
\[
[\hat{x}_i, \hat{p}_j] = i\hbar\,\delta_{ij}
\]
坐标表象：$\hat{p} \equiv -i\hbar\nabla$。

\subsection{(4d) 算符-可观测量对应}
\[
\hat{O}|o_i\rangle = o_i|o_i\rangle, \quad o_i \in \mathbb{R}
\]
本征态 $\{|o_i\rangle\}$ 构成完备正交归一基。

% ── 严谨推导 ──
\section{严谨推导}

\subsection{推导 1：从幺正演化到 Schrödinger 方程}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} R4b — 幺正演化 $|\psi(t)\rangle = U(t,t_0)|\psi(t_0)\rangle$，$U^\dagger U = I$。\fbox{[N]} R4d — Hamiltonian $\hat{H}$ 是能量算符（厄米算符），是时间平移的生成元。

\textbf{步骤 1 — 演化算符的群性质}：\fbox{[S]} 时间演化构成一个单参数群：$U(t_2, t_1)U(t_1, t_0) = U(t_2, t_0)$，$U(t, t) = I$。对于无穷小时间步长 $dt$：
\begin{equation}
U(t+dt, t) = I - \frac{i}{\hbar}\hat{H}\,dt + \mathcal{O}(dt^2)
\end{equation}
\fbox{[N]} 这里出现了 $\hbar$——它的量纲是 [能量 $\times$ 时间]，必须出现以使指数无量纲。\fbox{[S]} 系数 $-i$ 的选择保证了 $U$ 的幺正性（到一阶）：
\begin{equation}
U^\dagger U = (I + \frac{i}{\hbar}\hat{H}^\dagger dt)(I - \frac{i}{\hbar}\hat{H} dt) = I + \frac{i}{\hbar}(\hat{H}^\dagger - \hat{H})dt + \mathcal{O}(dt^2) = I
\end{equation}
因为 $\hat{H}^\dagger = \hat{H}$（厄米性），虚数单位 $i$ 对幺正性是\textbf{必要条件}。

\textbf{步骤 2 — 有限时间演化}：\fbox{[S]} 将无穷小演化累积 $N$ 次，取极限 $N \to \infty$, $dt = (t-t_0)/N$：
\begin{equation}
U(t, t_0) = \lim_{N\to\infty} \left(I - \frac{i}{\hbar}\hat{H}\frac{t-t_0}{N}\right)^{\!N} = e^{-i\hat{H}(t-t_0)/\hbar}
\end{equation}
这是指数函数的极限定义 $e^x = \lim_{n\to\infty}(1 + x/n)^n$ 的算符推广。\fbox{[N]} 这个推导隐含了 $\hat{H}$ 不显含时间（保守系统）。若 $\hat{H} = \hat{H}(t)$，需用时间排序指数 $U = \mathcal{T}\exp[-i\int \hat{H}(t')dt'/\hbar]$。

\textbf{步骤 3 — 微分形式}：\fbox{[S]} 对演化方程求导：
\begin{equation}
\frac{d}{dt}|\psi(t)\rangle = \frac{d}{dt}\big(e^{-i\hat{H}t/\hbar}|\psi(0)\rangle\big)
= -\frac{i}{\hbar}\hat{H}\, e^{-i\hat{H}t/\hbar}|\psi(0)\rangle
= -\frac{i}{\hbar}\hat{H}|\psi(t)\rangle
\end{equation}
故：
\begin{equation}
\boxed{i\hbar\frac{d}{dt}|\psi(t)\rangle = \hat{H}|\psi(t)\rangle}
\end{equation}
\fbox{[S]} 这是抽象的 Schrödinger 方程——在 Hilbert 空间中成立，不预设任何表象。\fbox{[N]} 取坐标表象 $\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2 + V(\mathbf{x})$，作用在波函数 $\psi(\mathbf{x},t) \equiv \langle\mathbf{x}|\psi(t)\rangle$ 上即恢复位置表象 Schrödinger 方程：
\begin{equation}
i\hbar\frac{\partial}{\partial t}\psi(\mathbf{x},t) = \left[-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2 + V(\mathbf{x})\right]\psi(\mathbf{x},t)
\end{equation}

\subsection{推导 2：从正则对易关系到不确定性原理}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} R4c — $[\hat{x}, \hat{p}] = i\hbar$。\fbox{[N]} R5 — Born 规则给出期望值 $\langle\hat{O}\rangle = \langle\psi|\hat{O}|\psi\rangle$。

\textbf{步骤 1 — 方差定义}：\fbox{[S]} 对任意厄米算符 $\hat{A}$，定义方差（不确定度平方）：
\begin{equation}
(\Delta A)^2 \equiv \langle (\hat{A} - \langle\hat{A}\rangle)^2 \rangle
= \langle\hat{A}^2\rangle - \langle\hat{A}\rangle^2
\end{equation}
$\Delta A \ge 0$ 且 $\Delta A = 0$ 当且仅当 $|\psi\rangle$ 是 $\hat{A}$ 的本征态。

\textbf{步骤 2 — Cauchy-Schwarz 不等式}：\fbox{[S]} 定义两个算符 $\hat{A}' \equiv \hat{A} - \langle\hat{A}\rangle$ 和 $\hat{B}' \equiv \hat{B} - \langle\hat{B}\rangle$（零期望值的"中心化"算符）。由内积的 Cauchy-Schwarz 不等式：
\begin{equation}
|\langle\psi|\hat{A}'\hat{B}'|\psi\rangle|^2 \le \langle\psi|\hat{A}'^2|\psi\rangle\,\langle\psi|\hat{B}'^2|\psi\rangle
= (\Delta A)^2 (\Delta B)^2
\end{equation}

\textbf{步骤 3 — 分解为对易子和反对易子}：\fbox{[S]} 将 $\hat{A}'\hat{B}'$ 分解：
\begin{equation}
\hat{A}'\hat{B}' = \frac{1}{2}\{\hat{A}',\hat{B}'\} + \frac{1}{2}[\hat{A}',\hat{B}']
\end{equation}
其中反对易子 $\{\cdot,\cdot\}$ 项给出实期望值，对易子项给出纯虚期望值（因为 $[\hat{A}',\hat{B}']^\dagger = -[\hat{A}',\hat{B}']$，期望值为纯虚数）。故：
\begin{equation}
|\langle\hat{A}'\hat{B}'\rangle|^2 = \frac{1}{4}|\langle\{\hat{A}',\hat{B}'\}\rangle|^2 + \frac{1}{4}|\langle[\hat{A}',\hat{B}']\rangle|^2
\ge \frac{1}{4}|\langle[\hat{A},\hat{B}]\rangle|^2
\end{equation}
\fbox{[N]} 最后一步丢弃了非负的反对易子项——这保证了我们得到的是一个下界（而非等式）。

\textbf{步骤 4 — Robertson 不确定性关系}：\fbox{[S]} 结合 Cauchy-Schwarz：
\begin{equation}
\boxed{\Delta A \cdot \Delta B \ge \frac{1}{2}|\langle[\hat{A},\hat{B}]\rangle|}
\end{equation}

\textbf{步骤 5 — 位置-动量特例}：\fbox{[S]} 取 $\hat{A} = \hat{x}$, $\hat{B} = \hat{p}$，$[\hat{x},\hat{p}] = i\hbar$：
\begin{equation}
\boxed{\Delta x \cdot \Delta p \ge \frac{\hbar}{2}}
\end{equation}
\fbox{[N]}\fbox{[S]} 这就是\textbf{Heisenberg 不确定性原理}。注意：
\begin{itemize}
\item 下界 $\hbar/2$ 是\textbf{严格的}——Gauss 波包达到等式 $\Delta x\Delta p = \hbar/2$
\item 这个下界来自 Cauchy-Schwarz 不等式取等号的条件：$\hat{B}'|\psi\rangle \propto \hat{A}'|\psi\rangle$，这正是 Gauss 波包所满足的条件
\item 若 $\hbar = 0$（经典极限），$\Delta x$ 和 $\Delta p$ 可同时为零——恢复经典确定论
\end{itemize}

\subsection{推导 3：能量-时间不确定性}

\textbf{步骤}：\fbox{[S]} 取 $\hat{A} = \hat{H}$，利用 Ehrenfest 定理 $d\langle\hat{B}\rangle/dt = (i/\hbar)\langle[\hat{H},\hat{B}]\rangle$：
\begin{equation}
\Delta E \cdot \Delta t_B \ge \frac{\hbar}{2}, \quad
\Delta t_B \equiv \frac{\Delta B}{|d\langle\hat{B}\rangle/dt|}
\end{equation}
\fbox{[N]} 注意：$t$ 在量子力学中是参数而非算符，因此"能量-时间不确定性"的意义与"位置-动量不确定性"不同。$\Delta t_B$ 是可观测量 $\hat{B}$ 的期望值改变一个标准差所需的\textbf{特征时间}。它解释了不稳定粒子（如共振态）的寿命 $\tau$ 与能量宽度 $\Gamma$ 的关系 $\tau\Gamma \sim \hbar$。

% ── 成立条件与失效边界 ──
\section{成立条件与失效边界}

\begin{limitbox}[R4 的成立条件与失效边界]
  \textbf{成立条件}：
  \begin{itemize}
    \item 量子区 (quantum\_regime)：作用量 $\sim \hbar$ 时量子效应显著；$\hbar \to 0$ 恢复经典
    \item 孤立系统 (isolated\_system)：R4b 仅适用于未测量的孤立系统
    \item 注：R4a-d 本身框架无关——不预设相对论。非相对论极限仅在 $\hat{H} = -\hbar^2\nabla^2/2m + V$ 时需要
  \end{itemize}

  \textbf{失效边界}：
  \begin{itemize}
    \item 测量过程：幺正演化中断；R5 接管
    \item Planck 尺度量子引力：时间可能不再是参数
    \item 开放量子系统：非幺正演化需 Lindblad 方程
  \end{itemize}
\end{limitbox}

% ── 必要性 ──
\section{必要性 (Necessity)}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{5cm}p{7cm}}
\toprule
\textbf{移除/弱化} & \textbf{后果} \\
\midrule
无叠加原理 & 无干涉、无纠缠 $\to$ 退化为经典概率论 \\
无幺正演化 & 概率不守恒；无稳定量子态 \\
$[\hat{x},\hat{p}] = 0$（经典极限） & 位置动量可同时确定 $\to$ 无不确定性 $\to$ 无离散能谱、无隧穿 \\
无可观测量-算符对应 & 无法从态向量提取物理预言 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R4 必要性}
\end{table}

% ── 充分性 ──
\section{充分性 (Sufficiency)}

\textbf{R4 + R1} 提供：
\begin{itemize}
  \item 单粒子量子力学（Schrödinger 方程、能级量子化、隧穿）
  \item + R2 $\to$ 路径积分量子化
  \item + R1 相对论推广 $\to$ 量子场论（Klein-Gordon, Dirac, Yang-Mills）
  \item 自旋-统计定理（R4 + R1 $\to$ Pauli 不相容原理）
\end{itemize}

\section*{实验验证精度}

\begin{oombox}[R4 的实验基础——量子力学的边界在哪？]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{宏观叠加}：最大的分子显示量子干涉——氟代富勒烯 $C_{60}F_{48}$（$m \approx 1600$ amu, $\sim 2000$ 个原子）在 $\sim 1$ m 距离上产生干涉条纹。量子效应\textbf{不是微观专属}
    \item \textbf{幺正演化}：量子计算中相干时间——超导量子比特 $T_2 \sim 100$ $\mu$s，离子阱 $\sim 1$ s。但任何系统终将退相干——R4b 描述的孤立系统是理想化
    \item \textbf{正则对易关系}：$[\hat{x},\hat{p}]=i\hbar$ 经受了全部实验检验——从氢原子光谱到 LHC 散射截面——无一例外
    \item \textbf{离散能谱}：原子轨道能级的测量精度达到 $10^{-15}$（光学原子钟）——量子化是真实存在的，不是近似
    \item \textbf{隧穿效应}：扫描隧穿显微镜（STM）直接利用量子隧穿（$\sim 10^{-10}$ A 电流穿过真空 $\sim 1$ nm）——原子级空间分辨率
    \item \textbf{量子-经典边界}：无已知"边界"——量子力学似乎在所有尺度有效；宏观可见的"经典性"是退相干的结果，不是量子力学失效
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[R4 精度等级]
  量子公设（4a-4d）：\precexact ——它们是 Hilbert 空间 + 算符代数 + Lorentz 不变性的数学构造\\
  在已知物理学中：\preceffective ——作为有效理论在 $E \ll E_P$ 范围内是精确的\\
  Planck 尺度修正：可能需广义不确定性原理（$\Delta x \ge \hbar/\Delta p + \beta l_P^2 \Delta p/\hbar$）——但无实验证据\\
  四条公设的独立性：每条都是逻辑独立的——不可从其他三条推出（见 Ch4 独立性矩阵）
\endprecisionbox

\section*{反事实分析}

\begin{limitbox}[若无叠加原理（退化为经典概率论）]
  \begin{itemize}
    \item 无干涉 $\to$ 双缝实验无条纹；无纠缠 $\to$ 无 Bell 不等式的违反
    \item 无量子计算优越性——从 Shor 算法到量子模拟全部消失
    \item 化学键仍然是可能的（Coulomb + Pauli），但分子轨道理论无量子叠加
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\begin{limitbox}[若位置和动量对易（经典力学恢复）]
  \begin{itemize}
    \item 位置和动量同时精确确定——Heisenberg 不确定性消失
    \item 无零点能：谐振子基态 $E_0 = 0$——绝对零度下一切静止
    \item 无离散能谱——原子不稳定（电子螺旋坠入核）——无化学元素周期表
    \item 无隧穿——$\alpha$ 衰变不可能——核物理根本不同
    \item \textbf{量子力学中 $[\hat{x},\hat{p}] = i\hbar$ 不是可选的——它是稳定物质存在的必要条件}
  \end{itemize}
\end{limitbox}
