% ============================================================
%  Chapter 5: R5 — Born's Probability Rule
% ============================================================
\chapter{R5 — Born 概率规则}
\label{ch:r5}

\section{总说：从可能性到概率}

R4 给了我们量子态的幺正演化——这是一个完全确定性的过程。但当我们做实验时，我们看到的不是确定性的结果，而是\textbf{随机的结果}——每次测量得到不同的值。

R5 正是连接这两者的桥梁。它说：\textbf{测量得到某个结果的概率，等于系统态在该结果对应的本征态上投影的模方}。

\subsection{科普层：量子概率 vs 经典概率——一个骰子和一个电子的区别}

想象你掷一颗骰子。在掷出之前，你说"得到6的概率是1/6"。这是什么意思？经典概率论（Kolmogorov）的解释是：骰子客观上已经处于某一个确定的面（只是你不知道），而1/6是你对\textbf{自身知识的不足}的估计。如果你知道骰子出手时的角度、速度、旋转——理论上你可以100\%确定掷出几。

量子力学完全不同。考虑一个自旋1/2的电子，处于态 $|\psi\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}(|\!\uparrow\rangle + |\!\downarrow\rangle)$。在你测量之前，电子\textbf{不是}客观上处于 $|\!\uparrow\rangle$ 或 $|\!\downarrow\rangle$——它处于两者的\textbf{叠加}中。测量得到"自旋向上"的概率是 $|1/\sqrt{2}|^2 = 1/2$，但这个概率\textbf{不是}因为你不知道电子的"真实状态"——而是因为电子客观上没有确定的自旋方向。

这就是 Einstein 至死不愿接受的："上帝不掷骰子。"但实验（Bell 不等式、Aspect 1982）说：上帝确实掷骰子。量子概率不是关于无知——它是关于\textbf{自然的根本非决定性}。

\subsection{一个思想实验：如果先测位置，再测动量}

在经典物理中，你可以同时精确知道一个粒子的位置和动量。在量子物理中，位置算符 $\hat{x}$ 和动量算符 $\hat{p}$ 不对易：$[\hat{x},\hat{p}] = i\hbar$。这意味着"先测 $\hat{x}$ 再测 $\hat{p}$"和"先测 $\hat{p}$ 再测 $\hat{x}$"的结果不同。

一个具体数字：如果你测量位置，得到一个值 $x_0$（不确定性 $\Delta x = 10^{-10}$ m——大约一个原子的宽度）。根据 Heisenberg 不确定性原理，测量后的动量不确定性至少是 $\Delta p \ge \hbar/(2\Delta x) \approx 5 \times 10^{-25}$ kg·m/s。对于电子（$m_e = 9.1\times10^{-31}$ kg），这意味着速度不确定性至少是 $\Delta v \ge 5\times10^5$ m/s——约光速的0.2\%。如果你接着测量动量，你得到的结果将是一个以 $p_0$ 为中心的宽分布——之前的 $x_0$ 已经"失效"了。\textbf{两次测量互相干扰不是仪器不够好——而是量子态本身被测量改变了。}

\subsection{为什么必须是模方}

这个问题有一个漂亮而深刻的数学答案——Gleason 定理（1957）。假设你有一个 Hilbert 空间 $\mathcal{H}$（$\dim\mathcal{H} \ge 3$），你想给每个闭子空间分配一个概率 $p$。如果要求：
\begin{itemize}
\item $p \ge 0$ 且 $p(\mathcal{H}) = 1$（概率的公理化定义）
\item 对相互正交的子空间，概率可加：$p(M \oplus N) = p(M) + p(N)$（互斥事件的概率加和）
\end{itemize}

那么 Gleason 定理证明：\textbf{唯一满足这些条件的概率测度必然是 $p = \langle\psi|\hat{P}|\psi\rangle$ 的形式}，其中 $\hat{P}$ 是投影到该子空间的投影算符。换言之：\textbf{Born 规则不是量子力学的"额外假设"——在 Hilbert 空间框架下，它是唯一可能的概率定义}。

\bridge{$P(a_i) = |\langle a_i|\psi\rangle|^2$（Born 规则）\\ Gleason 定理：$\dim\mathcal{H}\ge3$ 时此概率测度\textbf{唯一}}{量子力学 = Hilbert 空间 + 概率论\\ Born 规则不是"选出来的"——对 $\dim\mathcal{H}\ge3$，它是唯一自洽的概率分配方式}

\subsection{干涉：量子的"签名"}

Born 规则的"模方"性质决定了量子力学最标志性的现象——干涉。考虑一个电子可以通过两条路径到达屏幕：路径 1 贡献概率幅 $\psi_1$，路径 2 贡献 $\psi_2$。

经典概率论会说：总概率 $= |\psi_1|^2 + |\psi_2|^2$（概率直接相加）。但 Born 规则说：先加概率幅，再取模方：
\[
P = |\psi_1 + \psi_2|^2 = |\psi_1|^2 + |\psi_2|^2 + \underbrace{2\,\text{Re}(\psi_1^*\psi_2)}_{\text{干涉项}}
\]

正是这个干涉项产生了双缝实验中明暗交替的条纹。如果干涉项为零（即两条路径在原理上是"可区分"的——例如测量了电子走哪条缝），干涉条纹消失。这就是"观测破坏干涉"的原因：不是观测有什么魔力，而是"路径信息被记录"本身就消除了概率幅的相干叠加。

\subsection{概率幅 vs 概率：一个关键区别}

概率幅 $\psi_i$ 是\textbf{复数}，可以取负值甚至纯虚值。这是量子与经典的根本分界线。在经典世界中，概率永远是实的非负数——不存在"负概率"。但在量子世界中，复数概率幅允许相消干涉（$\psi_1 + \psi_2 = 0$）——两个"可能性"互相抵消，结果是绝对不可能发生。这一现象在经典概率论中没有对应物。

\begin{principlebox}[R5 — Born 概率规则]
  \[
  P(a_i) = |\langle a_i | \psi \rangle|^2
  \]
  对量子系统测量可观测量 $\hat{A}$ 时，得到本征值 $a_i$ 的概率等于系统态 $|\psi\rangle$ 在对应本征态 $|a_i\rangle$ 上投影的模方。

  \textbf{注}：R4+R5 构成\textbf{最小统计诠释}——对量子测量给出完备概率预言，不承诺坍缩本体论。
\end{principlebox}

% ── 变量定义表 ──
\section{变量定义}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{2.4cm}p{1.8cm}p{2cm}p{1.5cm}p{3cm}p{4cm}}
\toprule
\textbf{变量} & \textbf{符号} & \textbf{类型} & \textbf{量纲} & \textbf{定义域} & \textbf{物理含义} \\
\midrule
系统态 & $|\psi\rangle$ & $\mathcal{H}$ 中向量 & [1] & $\||\psi\rangle\|=1$ & 测量前系统的量子态 \\
可观测量 & $\hat{A}$ & 厄米算符 & 依赖 $A$ & $\hat{A}^\dagger = \hat{A}$ & 被测量的物理量 \\
本征态 & $|a_i\rangle$ & $\mathcal{H}$ 中向量 & [1] & $\hat{A}|a_i\rangle = a_i|a_i\rangle$ & 确定值态 \\
本征值 & $a_i$ & $\mathbb{R}$ & 依赖 $\hat{A}$ & — & 可能测量结果 \\
概率幅 & $\langle a_i|\psi\rangle$ & $\mathbb{C}$ & [1] & — & 态在本征态上的投影 \\
概率 & $P(a_i)$ & $\mathbb{R}_{[0,1]}$ & [1] & $\sum_i P(a_i)=1$ & 得到 $a_i$ 的概率 \\
简并度 & $g_i$ & $\mathbb{N}^+$ & [1] & 独立本征态数 & 同一本征值的子空间维数 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R5 变量定义}
\end{table}

% ── 数学表达式 ──
\section{数学表达式}

\subsection{离散谱（非简并）}
\[
P(a_i) = |\langle a_i | \psi \rangle|^2
\]

\subsection{离散谱（$g_i$ 重简并）}
\[
P(a_i) = \sum_{k=1}^{g_i} |\langle a_i^{(k)} | \psi \rangle|^2
\]

\subsection{连续谱（例如位置 $x$）}
\[
dP(x) = |\psi(x)|^2\, dx, \quad \psi(x) \equiv \langle x | \psi \rangle
\]

\subsection{归一化条件}
\[
\sum_i P(a_i) = 1 \quad \text{或} \quad \int dP(x) = 1
\]

\subsection{期望值}
\[
\langle \hat{A} \rangle_\psi \equiv \langle\psi|\hat{A}|\psi\rangle = \sum_i a_i\, P(a_i)
\]

% ── 严谨推导 ──
\section{严谨推导}

\subsection{推导 1：从概率幅到期望值}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} R5 — Born 规则 $P(a_i) = |\langle a_i|\psi\rangle|^2$。\fbox{[N]} R4d — 厄米算符 $\hat{A}$ 有完备正交归一本征基 $\{|a_i\rangle\}$。

\textbf{步骤 1 — 态在可观测量基上的展开}：\fbox{[S]} 利用基的完备性 $I = \sum_i |a_i\rangle\langle a_i|$：
\begin{equation}
|\psi\rangle = \sum_i |a_i\rangle\langle a_i|\psi\rangle
= \sum_i c_i |a_i\rangle, \quad c_i \equiv \langle a_i|\psi\rangle
\end{equation}
\fbox{[S]} $c_i$ 是概率幅，$\sum_i |c_i|^2 = \||\psi\rangle\|^2 = 1$（归一化）。

\textbf{步骤 2 — 期望值的 Born 公式}：\fbox{[S]} 对 $\hat{A}$ 的测量，期望值定义为加权平均：
\begin{equation}
\langle\hat{A}\rangle_\psi \equiv \sum_i a_i\,P(a_i) = \sum_i a_i|\langle a_i|\psi\rangle|^2
\end{equation}

\textbf{步骤 3 — 期望值用算符表示}：\fbox{[S]} 展开 $|\langle a_i|\psi\rangle|^2 = \langle\psi|a_i\rangle\langle a_i|\psi\rangle$：
\begin{align}
\langle\hat{A}\rangle_\psi &= \sum_i a_i \langle\psi|a_i\rangle\langle a_i|\psi\rangle
= \langle\psi|\Big(\sum_i a_i|a_i\rangle\langle a_i|\Big)|\psi\rangle \notag \\
&= \langle\psi|\hat{A}|\psi\rangle
\end{align}
\fbox{[S]} 最后一步使用了算符的谱分解 $\hat{A} = \sum_i a_i|a_i\rangle\langle a_i|$（厄米算符的标准分解）。\fbox{[N]} 这个推导依赖于 $|a_i\rangle$ 组成完备正交归一基——厄米算符的根本性质。若 $\hat{A}$ 不是厄米算符（不对应可观测量），谱分解无效。

\textbf{步骤 4 — 连续谱推广}：\fbox{[S]} 对于连续谱（如位置 $\hat{x}$），求和换为积分：
\begin{equation}
\boxed{\langle\hat{x}\rangle_\psi = \int x\,|\psi(x)|^2\,dx, \quad \psi(x) \equiv \langle x|\psi\rangle}
\end{equation}
\fbox{[N]} 严格处理连续谱需要 rigged Hilbert space（Gelfand 三元组）——位置本征态 $|x\rangle$ 不是正规 Hilbert 空间中的向量，而是广义本征矢。但在此处理论物理层面，上述公式工作的很好。

\subsection{推导 2：Gleason 定理——Born 规则的唯一性}

\textbf{定理（Gleason 1957）}：\fbox{[S]} 设 $\mathcal{H}$ 是维数 $\ge 3$ 的可分 Hilbert 空间。若函数 $\mu$ 将 $\mathcal{H}$ 的每个闭子空间映到 $[0,1]$，满足：
\begin{enumerate}
\item $\mu(\mathcal{H}) = 1$（归一化）
\item 对相互正交的闭子空间 $\{M_i\}$，$\mu\big(\bigoplus_i M_i\big) = \sum_i \mu(M_i)$（可数可加性）
\end{enumerate}
则存在唯一的密度算符 $\hat{\rho}$（$\hat{\rho} \ge 0$, $\text{Tr}\,\hat{\rho}=1$）使得对每个投影算符 $\hat{P}$：
\begin{equation}
\mu(\text{range}(\hat{P})) = \text{Tr}(\hat{\rho}\hat{P})
\end{equation}
当 $\hat{\rho} = |\psi\rangle\langle\psi|$（纯态）时，$\mu = \langle\psi|\hat{P}|\psi\rangle = |\langle a_i|\psi\rangle|^2$——正是 Born 规则。

\textbf{推论}：\fbox{[S]} Born 规则不是任意的。"模方"形式是 Hilbert 空间框架下\textbf{唯一}满足概率公理的可加测度。任何对 Born 规则的偏离都意味着要么放弃 Hilbert 空间，要么放弃概率的可加性。

\keypoint{Gleason 定理的深刻之处不是它"证明"了 Born 规则——而是它揭示：如果你接受了量子力学的 Hilbert 空间框架（R4），那么 Born 规则是\textbf{唯一}能与概率论的自洽性要求兼容的测量规则。你不需要"选"Born 规则——它是被逼出来的。}

\subsection{推导 2b：Born 规则的线性性——实验中的"无信号"约束}

如果 Born 规则不是线性的（即 $P \ne |\langle a|\psi\rangle|^2$），会出现严重的物理问题。考虑非线性推广 $P = |\langle a|\psi\rangle|^p$（$p \ne 2$）。

\textbf{步骤 1}：若 $p=1$（概率 = 模而非模方），归一化 $\int |\psi(x)| dx = 1$ 对一般的波函数不成立——需要重正化，但重正化因子依赖于态，破坏了叠加原理。

\textbf{步骤 2}：若 $p=4$（概率 = 模四次方），干涉项不再是简单的 $\cos$ 型——双缝实验会产生\textbf{不同的条纹间距}。但实验观察到的是标准的 $\cos$ 干涉——$p$ 偏离 2 被排除到 $<10^{-3}$ 的精度。

\textbf{步骤 3（Gisin 1990）}：任何非线性 Born 规则都会允许\textbf{超光速信号}。考虑两个纠缠粒子 A 和 B，对 A 的测量瞬间改变 B 的态。在非线性概率规则下，这种改变可以被远程探测——违反因果关系（R1）。\textbf{线性的 Born 规则是唯一不违反因果结构的概率规则。}

\subsection{推导 3：密度矩阵的 Born 规则（混态推广）}

\textbf{步骤}：\fbox{[S]} 纯态 $|\psi\rangle$ 的 Born 规则可写为：
\begin{equation}
P(a_i) = |\langle a_i|\psi\rangle|^2 = \langle a_i|\psi\rangle\langle\psi|a_i\rangle = \langle a_i|\hat{\rho}|a_i\rangle
\end{equation}
其中 $\hat{\rho} \equiv |\psi\rangle\langle\psi|$ 是纯态密度矩阵。\fbox{[S]} 混态推广：一般密度矩阵 $\hat{\rho} = \sum_k p_k|\psi_k\rangle\langle\psi_k|$（$p_k \ge 0$, $\sum p_k = 1$）：
\begin{equation}
\boxed{P(a_i) = \langle a_i|\hat{\rho}|a_i\rangle = \text{Tr}(\hat{\rho}|a_i\rangle\langle a_i|)}
\end{equation}
\fbox{[S]} 这是 Born 规则的最一般形式——包含经典概率混合（$p_k$）和量子相干（$\hat{\rho}$ 的非对角元）。当 $\hat{\rho}$ 有非对角元时存在量子相干，当 $\hat{\rho}$ 为对角时退化为经典概率分布。

\begin{notebox}[纯态 vs 混态——一个具体例子]
考虑一个自旋-1/2 系统，计算基 $\{|\!\uparrow\rangle, |\!\downarrow\rangle\}$：

\textbf{纯态}：$|\psi\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}(|\!\uparrow\rangle + |\!\downarrow\rangle)$。密度矩阵：
\[
\hat{\rho}_{\text{pure}} = |\psi\rangle\langle\psi| = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}1 & 1 \\ 1 & 1\end{pmatrix}
\]
非对角元 $\rho_{\uparrow\downarrow} = \rho_{\downarrow\uparrow} = 1/2$——表示 $\uparrow$ 和 $\downarrow$ 之间存在量子相干。测量 $\hat{S}_z$，Born 规则给出：
\[
P(\!\uparrow) = \langle\uparrow\!|\hat{\rho}|\!\uparrow\rangle = 1/2, \quad P(\!\downarrow) = \langle\downarrow\!|\hat{\rho}|\!\downarrow\rangle = 1/2
\]

\textbf{混态}：50\% $|\!\uparrow\rangle$ + 50\% $|\!\downarrow\rangle$（经典混合，无量子相干）。密度矩阵：
\[
\hat{\rho}_{\text{mixed}} = \frac{1}{2}|\!\uparrow\rangle\langle\uparrow\!| + \frac{1}{2}|\!\downarrow\rangle\langle\downarrow\!| = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}1 & 0 \\ 0 & 1\end{pmatrix}
\]
非对角元为 0——经典混合不产生相干。$\hat{S}_z$ 测量给出同样的 $P(\!\uparrow)=P(\!\downarrow)=1/2$。

\textbf{他们区分吗？} 是的！测量 $\hat{S}_x$（$x$ 方向自旋）。纯态的 Born 规则：
\[
P_x(\!\uparrow) = |\langle \uparrow_x\!|\psi\rangle|^2 = 1, \quad \hat{\rho}_{\text{pure}} \text{ 在 } \hat{S}_x \text{ 基下：}\langle \uparrow_x\!|\hat{\rho}_{\text{pure}}|\!\uparrow_x\rangle = 1
\]
纯态在 $x$ 方向是完全确定的！而混态：
\[
\langle \uparrow_x\!|\hat{\rho}_{\text{mixed}}|\!\uparrow_x\rangle = 1/2
\]
混态在\textbf{任何}方向测量都给出 50/50。这清晰地展示了量子相干（密度矩阵的非对角元）如何产生经典概率混合无法解释的测量结果。
\end{notebox}

\subsection{推导 3b：量子态层析——从测量到重建}

Born 规则不仅用于预言——它也是\textbf{量子态层析}（quantum state tomography）的基础。给定一个未知的量子态 $\hat{\rho}$，如何通过多次测量确定其全部矩阵元？

\textbf{单量子比特层析}：$\hat{\rho}$ 是一个 $2\times2$ 厄米矩阵，参数化为：
\[
\hat{\rho} = \frac{1}{2}(I + r_x\sigma_x + r_y\sigma_y + r_z\sigma_z), \quad \mathbf{r} \in \mathbb{R}^3, |\mathbf{r}| \le 1
\]
Bloch 向量 $\mathbf{r}$ 有 3 个实参数。每个 $\langle\sigma_i\rangle = \text{Tr}(\hat{\rho}\sigma_i) = r_i$ 可通过测量 $\sigma_i$ 并用 Born 规则统计确定。三个\textbf{互补}的测量基（$\sigma_x, \sigma_y, \sigma_z$ 的本征态）足以重建完整态——这就是为什么量子层析需要测量\textbf{互不对易}的可观测量。经典态层析只需一个基。\fbox{[S]} Born 规则中的复概率幅使得量子态比经典态含有更多可提取的信息（非对角元 = 量子相干），但这些信息的提取需要互补测量。

% ── 必要性 ──
\section{必要性 (Necessity)}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{4cm}p{7cm}}
\toprule
\textbf{移除/弱化} & \textbf{后果} \\
\midrule
概率 $\neq$ 模方 & 无干涉项 $\to$ 双缝实验干涉图样消失 \\
复概率幅 $\to$ 实概率直接相加 & 退化为经典概率论；无量子干涉、无纠缠 \\
无 Born 规则 & R4 的幺正演化无法连接到实验观测 $\to$ 量子力学失去预言能力 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R5 必要性}
\end{table}

\textbf{为什么必须是模方}：
\begin{itemize}
  \item 模方保证 $P \ge 0$（非负概率）
  \item 模方 + 幺正演化保证总概率守恒
  \item Gleason 定理（1957）：在 $\dim\mathcal{H} \ge 3$ 的 Hilbert 空间中，任何满足可加性的概率测度必然形如 $P = \langle\psi|\hat{P}|\psi\rangle$——Born 规则是唯一解
  \item 所有精度级别的实验检验，无一例外
\end{itemize}

% ── 充分性 ──
\section{充分性 (Sufficiency)}

\textbf{R5 + R4} 提供：
\begin{itemize}
  \item 全部量子力学实验预言（谱线强度、散射截面、衰变率）
  \item 测量结果的统计分布（期望值、方差、高阶矩）
  \item 量子态层析（quantum state tomography）的理论基础
\end{itemize}

\section{直觉理解：双缝实验}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  % Source
  \fill[red] (0,2) circle (2pt) node[left] {电子源};
  % Barrier with two slits
  \draw[thick] (3,0.5) -- (3,1.2);
  \draw[thick] (3,1.6) -- (3,2.4);
  \draw[thick] (3,2.8) -- (3,3.5);
  % Two paths
  \draw[blue!60,dashed] (0,2) -- (3,1.4) -- (6,2) node[right] {};
  \draw[blue!60,dashed] (0,2) -- (3,2.6) -- (6,2) node[right] {};
  % Screen
  \draw[thick] (6,0.5) -- (6,3.5) node[above] {屏幕};
  % Interference pattern
  \foreach \x in {0,0.4,0.8,1.2,1.6,2.0,2.4,2.8} {
    \pgfmathsetmacro\y{2 + 0.3*sin(4*\x r)}
    \fill[blue!40] (6,\y) circle (1pt);
  }
  % Labels
  \node at (1.5,0.3) {路径 1: 概率幅 $\psi_1$};
  \node at (1.5,3.8) {路径 2: 概率幅 $\psi_2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

R5 是理解双缝实验的关键。电子有两条路径可走，每条路径贡献一个复数概率幅 $\psi_1$ 和 $\psi_2$。Born 规则说屏幕上某点的概率是 \textbf{不是} $|\psi_1|^2 + |\psi_2|^2$（那将是经典概率），而是 $|\psi_1 + \psi_2|^2$：

\[
P = |\psi_1 + \psi_2|^2 = |\psi_1|^2 + |\psi_2|^2 + \underbrace{2\,\text{Re}(\psi_1^*\psi_2)}_{\text{干涉项}}
\]

正是这个干涉项产生了屏幕上明暗交替的图案——量子力学的标志性现象。

\section*{实验验证精度}

\begin{oombox}[R5 的实验基础——Born 规则有多"真"？]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Born 规则的直接检验}：量子态层析（quantum tomography）通过多次测量重建 $\rho = |\psi\rangle\langle\psi|$，与 Born 规则 $P = |\langle a|\psi\rangle|^2$ 的比较精度 $\sim 10^{-2}$--$10^{-4}$
    \item \textbf{Gleason 定理}（1957）：在 $\dim\mathcal{H}\ge 3$ 时，任何满足可加性的概率测度必然形如 $P = \langle\psi|\hat{P}|\psi\rangle$。Born 规则在 $\ge 3$ 维 Hilbert 空间中是\textbf{唯一解}
    \item \textbf{干涉项验证}：双缝实验中 $P_{12} \neq P_1 + P_2$ 证明了概率是振幅的模方而非直接相加——违反 Kolmogorov 概率公理的独立性
    \item \textbf{复数振幅的必要性}：量子 tomography 需要 3 个互补测量基来重建完整的密度矩阵——实概率论只需要 1 个
    \item \textbf{弱测量}：Aharonov 的弱值（weak value）可以超出本征值范围——这仍然与 Born 规则兼容，但对"概率就是模方"的简单直觉提出了挑战
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[R5 精度等级]
  Born 规则：\precexact ——它是量子力学最小统计诠释的核心公设\\
  在 $\dim\mathcal{H}\ge 3$：Gleason 定理证明它是唯一自洽的概率分配——\textbf{不是选出来的，是推出来的}\\
  可能的修正：非线性量子力学（如 Weinberg 1989 试探）中 Born 规则可能微扰修改——但所有实验排除此类修正至 $<10^{-10}$
\endprecisionbox}

\section*{反事实分析}

\begin{limitbox}[若概率是振幅的模而非模方（$P = |\langle a|\psi\rangle|$）]
  \begin{itemize}
    \item 归一化 $\int P dx \neq 1$ 对于一般的 $\psi$——需重新定义归一化
    \item 干涉项不出现 $\to$ 双缝实验无经典干涉图样
    \item Gleason 定理排除此可能性（对于 $\dim\mathcal{H} \ge 3$）
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\begin{limitbox}[若概率是振幅的四次方（$P = |\langle a|\psi\rangle|^4$）]
  \begin{itemize}
    \item 干涉项更复杂——不再是 $\cos$ 形式的简单干涉
    \item 单粒子双缝实验会产生\textbf{不同的条纹间距}——但实验观测到的正是 $\cos$ 型干涉
    \item 非线性 Born 规则会导致超光速信号（Gisin 1990 定理）——违反因果结构（R1）
  \end{itemize}
\end{limitbox}
