% ============================================================
%  Chapter 6: R6 — Statistical Definition of Entropy
% ============================================================
\chapter{R6 — 熵的统计定义}
\label{ch:r6}

\section{总说：从微观到宏观的桥梁}

R6 是物理学中最深刻的桥梁之一。它连接了两个看似完全不同的世界：R4 的量子微观世界（单个粒子的态）和宏观热力学世界（温度、压力、热流）。

这条原理说：\textbf{熵——那个支配所有热力学过程的量——不是别的，就是一个系统在给定宏观约束下可以处于的微观状态数的对数}。

\subsection{核心图像：硬币、骰子和微观状态}

想象你有一枚公平的硬币。掷一次，可能的微观状态有 2 种（正面、反面）。两枚硬币——4 种。$N$ 枚硬币——$2^N$ 种。系统越"无序"（微观状态数越多），熵越大。

但为什么是对数？因为熵必须是\textbf{可加的}：两个独立系统的总熵 = 熵之和。但微观状态数是\textbf{相乘}的：$W_{\text{total}} = W_1 \times W_2$。对数恰好将乘法变为加法：$\ln(W_1 W_2) = \ln W_1 + \ln W_2$。这就是 Boltzmann 的天才之处。

\subsection{熵增：为什么时间有方向}

倒一杯热水，它会冷却到室温。但为什么室温的水不会自发变热？微观物理定律（R4b 的幺正演化）在时间反演下是对称的——没有哪个基本定律区分过去和未来。

R6 给出了答案：热水中所有水分子的能量集中在一起只有\textbf{极少}几种微观排列方式（低熵），而能量均匀分布到整个房间则有\textbf{巨量}种排列方式（高熵）。系统从低熵走向高熵不是因为微观定律禁止逆过程——而是因为\textbf{高熵状态的数目压倒性地多于低熵状态}。如果系统在所有微观态之间随机游走，它几乎一定会走向高熵。

用硬币类比：如果你同时掷 $10^{23}$ 枚硬币，得到恰好全正面的概率是 $2^{-10^{23}}$——比宇宙年龄内所有彩票连中头奖的概率还要小得多。熵增不是"禁止"逆过程，而是\textbf{等待逆过程的时间远超宇宙年龄}。

\subsection{等概率假设：统计力学的唯一假设}

R6 包含一个关键的辅助假设：\textbf{孤立系统在平衡态时，所有可及的微观状态以等概率出现}。这看似"自然"，但它不是从任何更底层原理推出来的——它是统计力学的\textbf{原始假设}（即无法从 R1-R5 单独推出）。

为什么这个假设有效？答案在于\textbf{混沌/遍历性}：对于足够复杂的多体系统（$N \gg 1$），系统的动力学在足够长的时间尺度上"遍历"所有可能的微观态，使得每个态被访问的频率趋于均等。这一假设的有效性已经被分子动力学模拟和无限的实验验证所确认——但它的数学证明（遍历性假设）至今是对统计力学最深刻的挑战之一。

\subsection{温度：熵的"价格标签"}

温度不是"冷"或"热"的主观感受——它是熵对能量的导数：
\[
\frac{1}{T} \equiv \left(\frac{\partial S}{\partial E}\right)_{V,N}
\]

这个定义的直觉是：如果给系统加一点能量 $\Delta E$，熵增加 $\Delta S$。温度越低，单位能量带来的熵增越大——$T$ 可以理解为"用熵购买能量的价格"。绝对零度 $T = 0$ 意味着"能量是免费的"——这在量子力学中对应系统处于唯一基态（$W = 1$, $S = 0$），与热力学第三定律（Nernst 不可达性）一致。

\begin{principlebox}[R6 — 熵的统计定义]
  \[
  S = k_B \ln W
  \]
  宏观系统的熵正比于系统在给定宏观约束（$E, V, N$ 等）下可及的微观状态总数的对数。

  \textbf{等概率先验假设}：孤立系统在平衡态时，所有可及的微观状态以相等概率出现（$P_i = 1/W$）。
  这是统计力学的唯一基本假设——所有其他结论（正则/巨正则分布、涨落-耗散定理等）都从此假设 + R4 + R6 推出。

  \textbf{热力学第二定律}：$\Delta S_{\text{total}} \ge 0$ 是 $S = k_B \ln W$ 和宇宙低熵初始条件的统计推论。
\end{principlebox}

% ── 变量定义表 ──
\section{变量定义}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{2.2cm}p{1.6cm}p{2cm}p{2.2cm}p{3cm}p{3.5cm}}
\toprule
\textbf{变量} & \textbf{符号} & \textbf{类型} & \textbf{量纲} & \textbf{定义域} & \textbf{物理含义} \\
\midrule
熵 & $S$ & $\mathbb{R}_{\ge 0}$ & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}\cdot\Theta^{-1}$ & $S \ge 0$ & 系统无序度的定量量度 \\
Boltzmann 常数 & $k_B$ & 常数 & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}\cdot\Theta^{-1}$ & $1.381\times10^{-23}$ J/K & 能量-温度转换标度 \\
微观状态数 & $W$ & $\mathbb{N}^+$ & [1] & $W \ge 1$ & 可及量子微观状态总数 \\
温度 & $T$ & $\mathbb{R}_{\ge 0}$ & $\Theta$ & $T \ge 0$ & $1/T \equiv \partial S/\partial E$ \\
内能 & $E$ / $U$ & $\mathbb{R}$ & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$ & 由约束确定 & 系统总能量 \\
体积 & $V$ & $\mathbb{R}_{>0}$ & L$^3$ & $V > 0$ & 系统占据的空间 \\
粒子数 & $N$ & $\mathbb{N}$ & [1] & $N \ge 0$ & 微观粒子总数 \\
化学势 & $\mu$ & $\mathbb{R}$ & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$ & $\mu \equiv -T(\partial S/\partial N)_{E,V}$ & 增加一粒子所需能量 \\
微观态能量 & $E_i$ & $\mathbb{R}$ & M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$ & $\hat{H}|i\rangle = E_i|i\rangle$ & 量子态能量本征值 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R6 变量定义}
\end{table}

% ── 数学表达式 ──
\section{数学表达式}

\subsection{Boltzmann 熵公式}
\[
S(E, V, N) = k_B \ln W(E, V, N)
\]
$W(E,V,N)$ 为系统在总能量 $E$、体积 $V$、粒子数 $N$ 约束下的量子微观状态数。

\subsection{温度定义（由 $S = k_B \ln W$ 导出）}
\[
\frac{1}{T} \equiv \left(\frac{\partial S}{\partial E}\right)_{V, N}
\]

\subsection{热力学第二定律（统计形式）}
\[
\Delta S_{\text{total}} \ge 0 \quad \text{（孤立系统自发过程）}
\]
等号仅在可逆过程中成立。

\subsection{Boltzmann 分布（正则系综）}
\[
P_i = \frac{e^{-E_i/k_B T}}{Z}, \quad Z \equiv \sum_i e^{-E_i/k_B T}
\]

% ── 严谨推导 ──
\section{严谨推导}

\subsection{推导 1：温度的定义与热平衡条件}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} R6 — $S = k_B\ln W(E,V,N)$。\fbox{[N]} 等概率假设。

\textbf{步骤 1 — 两系统接触问题}：\fbox{[S]} 考虑两个孤立系统 $A$ 和 $B$，各有能量 $E_A$, $E_B$，总能量守恒 $E_A + E_B = E_{\text{total}}$。联合系统的微观状态数：
\begin{equation}
W_{\text{total}}(E_{\text{total}}) = W_A(E_A) \times W_B(E_B)
\end{equation}
\fbox{[S]} 乘积成立因为两个系统是独立的——$A$ 的微观态和 $B$ 的微观态可以自由组合。

\textbf{步骤 2 — 最可几能量分配}：\fbox{[S]} 根据等概率假设，系统最可能处于 $W_{\text{total}}$ 最大的能量分配。取对数：
\begin{equation}
\ln W_{\text{total}} = \ln W_A(E_A) + \ln W_B(E_{\text{total}} - E_A)
\end{equation}
极大值条件 $\partial\ln W_{\text{total}}/\partial E_A = 0$：
\begin{equation}
\frac{\partial \ln W_A}{\partial E_A} - \frac{\partial \ln W_B}{\partial E_B} = 0
\quad\Rightarrow\quad
\frac{\partial S_A}{\partial E_A} = \frac{\partial S_B}{\partial E_B}
\end{equation}
\fbox{[S]} 这定义了\textbf{热平衡}：两系统接触后，能量自发地重新分配直到 $\partial S/\partial E$ 相等。

\textbf{步骤 3 — 温度定义}：\fbox{[N]}\fbox{[S]} 定义：
\begin{equation}
\boxed{\frac{1}{T} \equiv \left(\frac{\partial S}{\partial E}\right)_{V,N}}
\end{equation}
则热平衡条件简化为 $T_A = T_B$——两个系统温度相等。\fbox{[S]} 温度不是独立于熵的基本概念——它是\textbf{熵的偏导数定义出来的}。$T \ge 0$ 来自 $S(E)$ 的单调性（通常成立，自引力系统除外）。

\textbf{步骤 4 — 熵增的微观证明}：考虑能量从 $A$ 流到 $B$ 的微小变化 $\delta E > 0$：
\begin{equation}
\delta S_{\text{total}} = \frac{\partial S_A}{\partial E_A}(-\delta E) + \frac{\partial S_B}{\partial E_B}(\delta E)
= \left(\frac{1}{T_B} - \frac{1}{T_A}\right)\delta E
\end{equation}
若 $T_A > T_B$（$A$ 比 $B$ 热），则 $\delta S_{\text{total}} > 0$——能量自发从高温流向低温，总熵增加。\fbox{[S]} 若 $T_A = T_B$，$\delta S_{\text{total}} = 0$——平衡时无净能量流。这就是热力学第二定律的微观证明——它\textbf{不是额外的假设，而是 $S = k_B\ln W$ 和等概率假设的直接推论}。

\subsection{推导 2：Boltzmann 分布（正则系综）}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} 系统 $S$ 与一个极大的热库 $R$（温度 $T$）接触。总系统 $S+R$ 孤立，总能量守恒 $E_{\text{total}} = E_{\text{sys}} + E_{\text{res}}$。

\textbf{步骤 1 — 等概率到条件概率}：\fbox{[S]} 根据等概率假设，总系统的每个微观态等概率。系统处于微观态 $i$（能量 $E_i$）的概率正比于热库在该约束下的微观状态数 $W_R(E_{\text{total}} - E_i)$：
\begin{equation}
P_i \propto W_R(E_{\text{total}} - E_i)
\end{equation}

\textbf{步骤 2 — 热库展开}：\fbox{[S]} 热库极大，$E_i \ll E_{\text{total}}$。对 $\ln W_R$ 作 Taylor 展开：
\begin{align}
\ln W_R(E_{\text{total}} - E_i)
&= \ln W_R(E_{\text{total}}) - \frac{\partial \ln W_R}{\partial E}\bigg|_{E_{\text{total}}} E_i + \cdots \notag \\
&= \ln W_R(E_{\text{total}}) - \frac{E_i}{k_B T} + \mathcal{O}\!\left(\frac{E_i^2}{E_{\text{total}}}\right)
\end{align}
\fbox{[N]} 展开的合理性来自 $E_i/E_{\text{total}} \sim 1/N$ 的标度——热力学极限 $N \to \infty$ 下高阶项消失。\fbox{[S]} 指数化：
\begin{equation}
W_R(E_{\text{total}} - E_i) = W_R(E_{\text{total}})\, e^{-E_i/k_B T}
\end{equation}

\textbf{步骤 3 — Boltzmann 因子}：\fbox{[S]} 归一化：
\begin{equation}
\boxed{P_i = \frac{e^{-E_i/k_B T}}{Z}, \quad Z \equiv \sum_i e^{-E_i/k_B T}}
\end{equation}
\fbox{[S]} $Z$ 是\textbf{配分函数}（partition function 或 Zustandssumme）——它编码了系统的全部热力学信息。$e^{-E_i/k_B T}$ 是\textbf{Boltzmann 因子}——它告诉我们：能量更高的微观态以一个指数因子被压低。\fbox{[N]} 当 $T \to 0$ 时，只有最低能态有非零概率；当 $T \to \infty$ 时，所有态概率趋于均等。

\textbf{步骤 4 — 从 $Z$ 到热力学}：\fbox{[S]} 一旦获得 $Z$，全部热力学量可以通过求导得到：
\begin{align}
F &= -k_B T \ln Z \quad &\text{（Helmholtz 自由能）} \\
U &= -\frac{\partial \ln Z}{\partial\beta} \quad &\text{（内能，$\beta \equiv 1/k_B T$）} \\
S &= k_B \ln Z + k_B T\frac{\partial \ln Z}{\partial T} \quad &\text{（熵）} \\
C_V &= \frac{1}{k_B T^2}\langle(\Delta E)^2\rangle \quad &\text{（热容 = 能量涨落）}
\end{align}

\subsection{推导 3：理想气体状态方程}

\textbf{前提}：\fbox{[N]} $N$ 个无相互作用的经典粒子在体积 $V$ 中自由运动。\fbox{[N]} 等概率假设。

\textbf{步骤 1 — 相空间计数}：\fbox{[S]} 每个粒子有位置 $\mathbf{x} \in V$ 和动量 $\mathbf{p}$。对于单粒子，量子态数（半经典近似）：
\begin{equation}
W_1(E) = \frac{V}{h^3}\int_{|\mathbf{p}| \le \sqrt{2mE}} d^3p
= \frac{V}{h^3} \cdot \frac{4\pi}{3}(2mE)^{3/2}
\end{equation}
\fbox{[N]} $h$ 是 Planck 常数（来自 R4），它设定了相空间的"格点大小"——这是保证熵有限且无量纲的必要条件。

\textbf{步骤 2 — 熵的 $V$ 依赖性}：\fbox{[S]} 对 $N$ 个全同粒子（考虑 Gibbs 因子 $1/N!$ 消除重复计数）：
\begin{equation}
S = k_B\ln W \propto Nk_B\ln V + \text{（能量和粒子数依赖的项）}
\end{equation}

\textbf{步骤 3 — 从熵到压强}：\fbox{[S]} 压强由热力学关系定义：
\begin{equation}
P \equiv T\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_{E,N}
= T \cdot \frac{\partial}{\partial V}\big(Nk_B\ln V + \cdots\big)
= \frac{Nk_B T}{V}
\end{equation}
\fbox{[S]} 故：
\begin{equation}
\boxed{PV = Nk_B T}
\end{equation}
\textbf{这就是理想气体状态方程}。\fbox{[N]} 注意推导中我们仅用了：(1) 粒子无相互作用（$E$ 不依赖 $V$），(2) 相空间体积 $\propto V$，(3) 熵的 Boltzmann 定义。无需任何关于"粒子间碰撞"或"压强是撞击力"的动力学论证——这是统计力学的强大之处。

\subsection{推导 4：熵增的涨落与时间箭头}

\textbf{步骤}：\fbox{[S]} 熵增 $\Delta S \ge 0$ 是一个统计陈述，非绝对定律。根据 Einstein 涨落理论，系统自发地从平衡态偏离的概率为：
\begin{equation}
P(\Delta S) \propto e^{\Delta S/k_B}
\end{equation}
\fbox{[S]} 熵减少 $\Delta S < 0$ 的概率 $\sim e^{-|\Delta S|/k_B}$。对于宏观系统（$S \sim Nk_B \sim 10^{23}k_B$），可观测的熵减少概率为 $e^{-10^{23}}$——这在任何实际意义上都是不可能的。但对于介观系统（$N \sim 100$），熵的涨落是可观测的——这正是"涨落定理"（Evans-Searles, Crooks, Jarzynski）所精确量化的现象。

% ── 成立条件与失效边界 ──
\section{成立条件与失效边界}

\begin{limitbox}[R6 的成立条件与失效边界]
  \textbf{成立条件}：
  \begin{itemize}
    \item 宏观极限：$N \gg 1$（统计涨落 $\sim 1/\sqrt{N}$ 可忽略）
    \item 热平衡：$T$ 仅在平衡时有统一定义
    \item 遍历性：等概率假设仅当系统能遍历所有可及微观态时严格成立
  \end{itemize}

  \textbf{失效边界}：
  \begin{itemize}
    \item 小系统（$N \sim 1\text{--}100$）：统计涨落显著
    \item 非平衡过程：$T$ 无统一定义
    \item 自引力系统：热容为负；系综不等价
    \item 黑洞：Bekenstein-Hawking 熵 $S_{\text{BH}} = k_B c^3 A/(4G\hbar)$——正比于面积非体积
  \end{itemize}
\end{limitbox}

% ── 必要性 ──
\section{必要性 (Necessity)}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{4cm}p{7cm}}
\toprule
\textbf{移除/弱化} & \textbf{后果} \\
\midrule
无 $S = k_B \ln W$ & 无微观-宏观桥梁；热力学仅为经验规律 \\
无熵增 & 无时间箭头；无热机效率限制 \\
无温度定义 $1/T \equiv \partial S/\partial E$ & 温度退化为经验标度 \\
无 $k_B$ & 熵-温度量纲独立；量子统计失去标度 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{R6 必要性}
\end{table}

% ── 充分性 ──
\section{充分性 (Sufficiency)}

\textbf{R6 + R4}（量子微观态）提供：
\begin{itemize}
  \item 热力学全部定律（第零/一/二/三）
  \item 理想气体状态方程 $PV = Nk_B T$
  \item 量子统计（Fermi-Dirac + Bose-Einstein）
  \item 化学平衡条件 $\mu_A = \mu_B$
  \item 相变理论
\end{itemize}
