% ============================================================
%  Chapter 9: Quantum Mechanics
% ============================================================
\chapter{量子力学：从公设到预言}
\label{ch:quantum}

\section{概述}

R4（量子公设）和 R5（Born 规则）的结合产生了量子力学的全部预言能力。本章从 R4b+R4c 出发推导 Schr\"{o}dinger 方程，从 R4c 出发推导 Planck-Einstein 关系和不确定性原理。

\subsection{科普层：量子力学如何改变了我们对"是什么"的理解}

在量子力学出现之前（1925 年前），物理世界的描述语言是"粒子"和"波"——两种互不相容的图像。一个电子要么是粒子（有确定的位置和速度），要么是波（弥漫在空间中）。它们不可能是两者。

1924 年，de Broglie 在他的博士论文中提出了一个"疯狂的"想法：如果光（传统上被认为是波）也有粒子性（光子），那么电子（传统上被认为是粒子）是否也有波动性？他推导出 $\lambda = h/p$——任何有动量的物体都有一个对应波长。他的导师 Langevin 将这个想法寄给 Einstein，Einstein 回信说："他掀开了伟大帷幕的一角。"

1927 年，Davisson 和 Germer 在实验中确凿地观察到了电子的衍射——电子像波一样干涉。今天，我们常规地将中子、原子、甚至分子（$C_{60}$ —— 60 个碳原子的"足球分子"）用于干涉实验。\textbf{波动性是所有物质的内禀属性——不是微观专属。}

这个"波粒二象性"听起来矛盾，但在量子力学中，它有一个精确的数学表达：一个粒子由波函数 $\psi(\mathbf{r},t)$ 描述，它的模方 $|\psi|^2$ 给出在某位置找到粒子的概率（R5），而 $\psi$ 的相位产生干涉现象。\textbf{粒子和波不是互不相容的——它们是同一数学对象在不同测量上下文中的两种表现。}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{3.5cm}p{3cm}}
\toprule
\multicolumn{3}{c}{\textbf{依赖的 R1-R6 组件}} \\
\midrule
R4 量子公设(4a-4d) & R5 Born 规则 & R1 时空结构 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{insightbox}[量子力学的逻辑：概率不是 Bug，是 Feature]
  经典物理学的世界是确定的——给定初始条件，未来完全确定。量子力学说：不对，世界在根本上是概率的。不是因为我们的知识不完整（那是隐藏变量理论的观点，已被 Bell 不等式实验排除），而是因为自然本身就只在概率层面是有意义的。

  但概率本身是精确的。Schr\"{o}dinger 方程是精确的微分方程。$|\psi(t)\rangle$ 随时间的演化是精确的、确定的、幺正的。概率出现在测量时——R5（Born 规则）将确定的态向量 $|\psi\rangle$ 映射到测量结果的概率分布。

  这就是量子力学的二元结构：\textbf{态演化是确定的；测量结果是概率的。} 两者之间的边界——所谓的"测量问题"——是量子力学诠释的核心争论（哥本哈根、多世界、退相干……），但这些争论不改变 Born 规则作为计算工具的正确性。
\end{insightbox}

\subsection*{核心实验：双缝干涉}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
  % Source
  \filldraw (0,0) circle (3pt) node[left,font=\small] {电子源};
  
  % Barrier with two slits
  \draw[thick] (3,-2) -- (3,-0.4) (3,0.4) -- (3,2);
  \filldraw (3,-0.4) rectangle (3.1,0.4);
  \node[font=\footnotesize] at (2.5,0.7) {缝 A};
  \node[font=\footnotesize] at (2.5,-0.7) {缝 B};
  
  % Electron path through top slit
  \draw[thin,dashed,pblue!50] (0.2,0.2) to[out=30,in=180] (3,0.6);
  \draw[thin,->,pblue!50] (3,0.6) to[out=0,in=180] (8,0.3);
  
  % Electron path through bottom slit
  \draw[thin,dashed,pblue!50] (0.2,-0.2) to[out=-30,in=180] (3,-0.6);
  \draw[thin,->,pblue!50] (3,-0.6) to[out=0,in=180] (8,-0.3);
  
  % Screen
  \draw[thick] (8,-2.5) -- (8,2.5) node[above,font=\small] {屏幕};
  
  % Interference pattern on screen
  \fill[wred!80] (8,-0.15) rectangle (8.4,0.15);
  \fill[wred!40] (8,0.3) rectangle (8.4,0.6);
  \fill[wred!40] (8,-0.3) rectangle (8.4,-0.6);
  \fill[wred!15] (8,0.9) rectangle (8.4,1.2);
  \fill[wred!15] (8,-0.9) rectangle (8.4,-1.2);
  \fill[wred!8] (8,1.5) rectangle (8.4,1.7);
  \fill[wred!8] (8,-1.5) rectangle (8.4,-1.7);
  
  % Labels
  \node[font=\footnotesize] at (8.8,0) {中心亮纹};
  \node[font=\footnotesize] at (6.5,1.8) {$\psi = \psi_A + \psi_B$};
  \node[font=\footnotesize,text width=3cm,align=center] at (10.5,-1.5) {$|\psi|^2 = |\psi_A|^2 + |\psi_B|^2$ \\[2pt] $+ \underbrace{2\Re(\psi_A^*\psi_B)}_{\text{干涉项}}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

单个电子通过两条缝——自己和自己干涉。干涉项 $2\Re(\psi_A^*\psi_B)$ 是 Born 规则（$P = |\psi|^2$）的\textbf{直接原因}——若概率是振幅的模（$P=|\psi|$）或四次方（$P=|\psi|^4$），干涉图样完全不同。

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Schr\"{o}dinger 方程}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{物理直觉：波函数是什么}

Schr\"{o}dinger 方程之于量子力学，就如 Newton 第二定律之于经典力学。它是一个决定论性的演化方程——给定初始波函数 $\psi(\mathbf{r},0)$，方程唯一确定未来任意时刻的 $\psi(\mathbf{r},t)$。

但 $\psi$ 本身不是直接可测的物理量。$|\psi(\mathbf{r},t)|^2$ 才对应于"在位置 $\mathbf{r}$ 附近找到粒子的概率密度"（Born 规则）。这个从"振幅"到"概率"的映射——从复数到非负实数——是量子力学的核心创新。

\textbf{为什么方程里有 $i$？} $i\hbar\partial\psi/\partial t = H\psi$ 中的 $i$ 至关重要。如果没有 $i$，$\psi$ 的演化会是实指数的衰减或增长（$\psi(t) \propto e^{-Et/\hbar}$——波函数随时间消失）。$i$ 把指数变成了振荡——$e^{-iEt/\hbar}$——保住了概率守恒：$|\psi(t)|^2$ 不随时间变化。

这就是 R4b（幺正演化）的物理含义：$U^\dagger U = I$ 等价于概率守恒等价于方程中有 $i$。

\keypoint{Schr\"{o}dinger 方程中的 $i$ 不是数学装饰——它是概率守恒的数学表达。经典扩散方程 $\partial u/\partial t = D\nabla^2 u$ 总概率随时间衰减（扩散到无穷）。量子力学的 $i\hbar\partial\psi/\partial t = -(\hbar^2/2m)\nabla^2\psi$ 等价于一个"旋转的"扩散方程——概率在 Hilbert 空间中旋转而非扩散。}

\begin{lawbox}[Schr\"{o}dinger 方程]
  $i\hbar\frac{\partial\psi}{\partial t} = -\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi + V(\mathbf{r})\psi$
  \quad\textbf{前提}：R4b（幺正演化）, R4c（正则对易）, R1
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：波函数 $\psi(\mathbf{r},t) = \langle\mathbf{r}|\psi(t)\rangle$ [L$^{-3/2}$], 动量算符 $\hat{\mathbf{p}} = -i\hbar\nabla$ [M$\cdot$L$\cdot$T$^{-1}$],
位置算符 $\hat{\mathbf{x}}$ [L], 哈密顿算符 $\hat{H} = \hat{\mathbf{p}}^2/(2m) + V(\hat{\mathbf{r}})$ [M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$]。

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — R4b 抽象演化方程：$i\hbar\frac{d}{dt}|\psi(t)\rangle = \hat{H}|\psi(t)\rangle$
  \hfill\texttt{[N]} 孤立系统，非测量

  \textbf{Step 2} — 投影到位置表象：$\psi(\mathbf{r},t) \equiv \langle\mathbf{r}|\psi(t)\rangle$

  \textbf{Step 3} — R4c 确定动量算符：$\langle\mathbf{r}|\hat{\mathbf{p}}|\psi\rangle = -i\hbar\nabla\psi$
  \hfill\texttt{[N]} $[\hat{x}_i,\hat{p}_j]=i\hbar\delta_{ij}$ 唯一确定（Stone-von Neumann）

  \textbf{Step 4} — 经典 $H$ 算符化：$\hat{H} = \hat{\mathbf{p}}^2/(2m) + V(\hat{\mathbf{r}})$
  \hfill\texttt{[N]} R4d（算符-可观测量对应）

  \textbf{Step 5} — 代入得：$i\hbar\frac{\partial\psi}{\partial t} = -\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi + V\psi$
\end{derivationbox}

\bridge{$i\hbar\frac{d}{dt}|\psi\rangle = \hat{H}|\psi\rangle$ 是抽象 Hilbert 空间的演化方程\\ $\xrightarrow{\text{投影}+\text{$\hat{p}=-i\hbar\nabla$}}$ $i\hbar\frac{\partial\psi}{\partial t} = -\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi + V\psi$}{抽象算符 $\to$ 坐标空间的偏微分方程 \\ 这个方程是量子力学与经典力学（扩散方程、波动方程）最表面的相似之处——但它们的内在结构完全不同}

\begin{oombox}[Schr\"{o}dinger 方程的特征尺度]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{氢原子基态}：$\psi_{1s} \propto e^{-r/a_0}$，$a_0 = 4\pi\varepsilon_0\hbar^2/(m_e e^2) \approx 0.529$ \AA{}（Bohr 半径）。基态能量 $E_1 = -13.6$ eV
    \item \textbf{典型量子阱}：GaAs 量子阱宽度 $\sim 10$ nm，能级间距 $\Delta E \sim \hbar^2\pi^2/(2m^*L^2) \sim 50$ meV（电子有效质量 $m^*=0.067m_e$）
    \item \textbf{宏观物体}（$m=1$ g, $L=1$ cm）：基态能级间距 $\Delta E \sim \hbar^2/(2mL^2) \sim 5\times10^{-48}$ J $\sim 3\times10^{-29}$ eV——完全不可分辨。量子效应在宏观世界不可见
    \item \textbf{经典极限} $\hbar \to 0$：WKB 近似给出 $\psi \sim e^{iS/\hbar}$，Schr\"{o}dinger 方程退化为 Hamilton-Jacobi 方程——这就是量子$\to$经典的桥梁
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[精度等级]
  Schr\"{o}dinger 方程：\preceffective——非相对论性（$v \ll c$），单粒子近似。\\
  相对论推广：Klein-Gordon 方程（自旋 0）、Dirac 方程（自旋 1/2）。Dirac 方程预言了反物质——这是理论推导超出实验已知的又一壮举。\\
  方程本身是精确的微分方程；但在应用于实际系统时，势能 $V$ 的近似、多体效应、相对论修正等会影响精度。
\endprecisionbox}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Planck-Einstein 关系}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{物理直觉：量子假设的历史震撼}

1900 年 12 月 14 日，Max Planck 在德国物理学会上宣读了黑体辐射公式的推导。为了推导出正确的公式，他被迫做了一个让他自己都不舒服的假设：谐振子的能量不是连续的，而是一份一份的——$E = h\nu$ 的整数倍。Planck 自己认为这是一个"绝望之举"（act of despair），一个为了拟合数据而引入的数学技巧，不代表物理真实。

五年后，Einstein (1905) 把这个假设当真了：如果光本身就是由能量量子 $h\nu$ 组成的，那么光电效应的所有奇怪特征立即得到解释。Einstein 的"光量子"（后来叫光子）假说如此大胆，以至于 Planck 本人起初都拒绝接受——Planck 在推荐 Einstein 入普鲁士科学院时写道："他的光量子假说走得太远了。"

十五年后，Compton 散射实验（1923）直接证明了光子具有动量 $p = h\nu/c$，光量子假说成为确立的事实。

\keypoint{Planck 引入 $h$ 是为了拟合数据。Einstein 把 $h$ 升级为物理原理。今天我们知道：$h$ 不是拟合参数——它是量子作用量的基本单元，宇宙的"像素大小"。}

\begin{lawbox}[Planck-Einstein 关系]
  $E = h\nu$（光子能量量子）
  \quad\textbf{前提}：R4c（正则对易）\quad\textbf{推导号}：\texttt{deriv.energy\_frequency}
\end{lawbox}

\begin{derivationbox}[推导：量子谐振子到 Planck-Einstein 关系]
  \textbf{Step 1} — 量子谐振子：$\hat{H} = \hat{p}^2/(2m) + \frac{1}{2}m\omega^2\hat{x}^2$

  \textbf{Step 2} — 升降算符：$a = \sqrt{\frac{m\omega}{2\hbar}}\hat{x} + i\sqrt{\frac{1}{2m\hbar\omega}}\hat{p}$
  \hfill\texttt{[N]} $[\hat{x},\hat{p}] = i\hbar$

  \textbf{Step 3} — $[a, a^\dagger] = 1$，$\hat{H} = \hbar\omega(a^\dagger a + \frac{1}{2})$

  \textbf{Step 4} — 能谱 $E_n = \hbar\omega(n + \frac{1}{2})$，$\Delta E = \hbar\omega = h\nu$。单量子激发：$E_\gamma = h\nu$
\end{derivationbox}

\bridge{$[\hat{x},\hat{p}] = i\hbar \xrightarrow{\text{升降算符}}$ 离散能谱 $E_n = (n+1/2)\hbar\omega$ \\ 经典谐振子有连续能量——对易关系 $[\hat{x},\hat{p}]=i\hbar$ 强制了离散性}{量子化 = 能量只能一份一份地改变，每份 $\hbar\omega$ \\ 这个"一份"就是光子、声子、或任何量子激发的能量单元}

\begin{oombox}[Planck 常数的量级]
  \begin{itemize}
    \item $\hbar = 1.054571817\times10^{-34}$ J·s ——这个数是宇宙中最基本的作用量尺度
    \item 可见光（$\lambda=500$ nm, $\nu=6\times10^{14}$ Hz）：$E_\gamma = h\nu \approx 2.48$ eV——恰好是化学键的典型能量（C--C 键 $\sim 3.6$ eV）
    \item \textbf{这不是巧合}：可见光的光子能量恰好匹配原子外层电子的跃迁能量——这就是为什么我们可以看见东西。如果 $h$ 是现在的 1000 倍，可见光会是 X 射线（破坏化学键）；如果 $h$ 是现在的 1/1000，可见光会是远红外（无化学效应）
    \item \textbf{微波炉}（$\nu=2.45$ GHz）：$E_\gamma \approx 10^{-5}$ eV——远小于化学键能量，但足以通过旋转激发加热水分子
    \item \textbf{零点能}：量子谐振子的基态能量 $E_0 = \hbar\omega/2 \neq 0$——即使在绝对零度，量子振子仍在"抖动"。这就是 Casimir 效应的物理根源
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[精度等级]
  Planck-Einstein 关系：\precexact——$h$ 在 SI 2019 中是定义常数（$h = 6.62607015\times 10^{-34}$ J·s exactly）。\\
  量子谐振子的零点能 $\hbar\omega/2$ 是量子力学的精确预言——Casimir 力实验验证了零点能的存在。
\endprecisionbox}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{de Broglie 波长}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{物理直觉：万物皆波}

Einstein 说光（经典上认为是波）有粒子性。de Broglie (1924) 反过来问：如果波可以有粒子性，粒子（电子、质子、甚至棒球）是否也可以有波动性？

答案是肯定的。但波长 $\lambda = h/p$ 极其微小——对宏观物体，$p$ 很大所以 $\lambda \sim h/(mv)$ 远小于任何可测量的尺度。对电子则不然——电子的 de Broglie 波长在原子尺度（$\sim$ \AA{}），恰好适合电子显微镜和电子衍射实验。

\keypoint{de Broglie 关系 $\lambda = h/p$ 是对称性的胜利：如果光子（波 $\to$ 粒子）满足 $p = h/\lambda$，则粒子（粒子 $\to$ 波）满足 $\lambda = h/p$。这不是推导——这是类比假设。但它被实验证实了。}

\begin{lawbox}[de Broglie 波长]
  $\lambda = h/p$（物质波）
  \quad\textbf{前提}：$E = h\nu$（光子类比 + 实验验证）
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：波长 $\lambda$ [L], 动量 $p$ [M$\cdot$L$\cdot$T$^{-1}$]。

\textbf{推导}：光子 $E = h\nu$, $p = E/c = h\nu/c = h/\lambda \implies \lambda = h/p$。
de Broglie (1924) 假设此关系对所有物质粒子成立——Davisson-Germer (1927) 电子衍射实验证实。

\begin{oombox}[de Broglie 波长的实际大小]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{电子}（$E_k=100$ eV）：$p=\sqrt{2m_eE_k} \approx 5.4\times10^{-24}$ kg·m/s，$\lambda = h/p \approx 1.23$ \AA{}——恰好是原子间距！这就是为什么电子衍射是探测晶体结构的理想工具（LEED, TEM）
    \item \textbf{电子}（$E_k=100$ keV — TEM）：$\lambda \approx 0.037$ \AA{}——比原子间距小得多，可以分辨单个原子
    \item \textbf{热中子}（$T=300$ K）：$\lambda \approx 1.8$ \AA{}——中子散射探测磁性结构和声子
    \item \textbf{质子}（$E_k=1$ eV）：$\lambda \approx 0.29$ \AA{}
    \item \textbf{棒球}（$m=0.15$ kg, $v=40$ m/s）：$\lambda \approx 1.1\times10^{-34}$ m——比 Planck 长度（$1.6\times10^{-35}$ m）还大一点，但仍比质子尺寸小 $10^{20}$ 倍——完全不可测
    \item \textbf{你自己}（$m=70$ kg, $v=1$ m/s）：$\lambda \approx 9.5\times10^{-36}$ m
  \end{itemize}
  \textbf{经验规则}：当 $\lambda$ 与系统的特征尺寸（原子间距、狭缝宽度）相当时，量子波动性显著。当 $\lambda$ 远小于特征尺寸时，经典粒子描述足够精确。
\end{oombox}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{不确定性原理}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{物理直觉：不是测量扰动，是存在的本质}

不确定性原理最常见的通俗解释是："测量位置会扰动动量，所以你无法同时精确知道两者。"这个解释是\textbf{错的}——至少是不完整的。

真正的原因更深：\textbf{位置和动量不是独立属性}。在量子力学中，$\hat{x}$ 和 $\hat{p}$ 是不可对易的算符——没有共同的本征态。一个粒子不可能同时处于"具有确定位置"和"具有确定动量"的态。这不是测量技术的问题——这是 Hilbert 空间的结构问题。

类比：一个旋转中的陀螺，你不能同时定义它在南北方向和东西方向的倾斜角度——不是因为测量扰动，而是因为这两个"方向"不是独立的属性。量子力学把这个限制推广到了所有共轭变量对。

\keypoint{不确定性原理不是"我们无法测量"——是"自然不存在同时精确定义的 $\sigma_x=0$ 且 $\sigma_p=0$ 的量子态"。这是 Hilbert 空间的数学结构的直接推论，不是实验技术的局限。}

\begin{lawbox}[不确定性原理]
  $\sigma_x \cdot \sigma_p \ge \hbar/2$；$\Delta E \cdot \Delta t \ge \hbar/2$
  \quad\textbf{前提}：R4c, R5, R4d, R1
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：标准差 $\sigma_A^2 \equiv \langle(\hat{A}-\langle\hat{A}\rangle)^2\rangle$，期望值 $\langle\hat{A}\rangle = \langle\psi|\hat{A}|\psi\rangle$ (R5)。

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — Robertson-Schr\"{o}dinger 不等式：
  $\sigma_A^2\cdot\sigma_B^2 \ge |\frac{1}{2}\langle[\hat{A},\hat{B}]\rangle|^2$
  \hfill\texttt{[N]} $\hat{A},\hat{B}$ 厄米 (R4d)；期望值由 R5 定义

  \textbf{Step 2} — 代入 $[\hat{x},\hat{p}] = i\hbar$ (R4c)：$\sigma_x\cdot\sigma_p \ge |\frac{1}{2}\langle i\hbar\rangle| = \hbar/2$

  \textbf{Step 3} — 能量-时间（Mandelstam-Tamm）：
  $\Delta t \equiv \sigma_A/|d\langle A\rangle/dt|$，$d\langle A\rangle/dt = (i/\hbar)\langle[\hat{H},A]\rangle \implies \Delta E\cdot\Delta t \ge \hbar/2$
\end{derivationbox}

\texttt{reversible: false}——不确定性可来自其他原因（经典波包 Fourier 变换限制）。等号成立条件：Gaussian 波包（最小不确定态 = 相干态）。

\bridge{$[\hat{x},\hat{p}] = i\hbar \xrightarrow{\text{Cauchy-Schwarz}}$ $\sigma_x\sigma_p \ge |\langle[\hat{x},\hat{p}]\rangle|/2 = \hbar/2$}{非对易算符 $\to$ 没有共同本征态 $\to$ 无法同时精确定义 \\ 这是量子世界与经典世界最根本的分界线}

\begin{oombox}[不确定性的实际尺度]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{电子在原子中}：位置不确定度 $\Delta x \sim a_0 \approx 0.5$ \AA{}，动量不确定度 $\Delta p \ge \hbar/(2\Delta x) \approx 10^{-24}$ kg·m/s。这正是电子在原子中"不坠入核"的原因——如果位置更精确（更靠近核），动量（从而动能）会以 $1/r^2$ 增长，阻止塌缩
    \item \textbf{量子点}（$L=5$ nm）：$\Delta p \ge \hbar/(2L) \sim 10^{-26}$ kg·m/s，对应动能 $\sim (\Delta p)^2/(2m_e) \sim 6$ meV——量子束缚能
    \item \textbf{宏观物体}（$\Delta x=1\,\mu$m）：$\Delta p \ge 5\times10^{-29}$ kg·m/s，对应速度不确定度 $\Delta v \ge 5\times10^{-28}$ m/s（对 $1$ kg 物体）——完全不可测
    \item \textbf{虚粒子}：$\Delta E\cdot\Delta t \sim \hbar \implies$ 能量可以"借" $\Delta E$ 为时 $\Delta t \sim \hbar/\Delta E$。这就是量子场论中虚粒子存在的根源——$W$ 玻色子（$m_W=80.4$ GeV）在 $\Delta t \sim \hbar/m_Wc^2 \sim 8\times10^{-27}$ s 内可以"存在"而不违反能量守恒
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[精度等级]
  不确定性原理：\precexact（$[\hat{x},\hat{p}]=i\hbar$ 的数学推论）。\\
  $\sigma_x\sigma_p \ge \hbar/2$ 是精确不等式——不是近似、不是统计涨落、不是测量误差。\\
  但在 Planck 尺度（$\sim 10^{-35}$ m）可能存在广义不确定性原理（GUP）的修正（弦论/圈量子引力预言）。
\endprecisionbox}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Pauli 不相容原理：自旋-统计定理}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{物理直觉：为什么电子不全部堆在最低能级}

Pauli 不相容原理是最"看得见"的量子力学效应。没有它，所有电子都会挤在 1s 轨道（最低能级）上，所有原子的电子壳层结构都不会存在——没有化学、没有周期表、没有固体。所有物质会坍缩成一种致密的、无结构的"量子汤"。

为什么电子互斥？不是电力——电子之间确实有 Coulomb 排斥，但那不能解释壳层结构。真正的答案是：电子是费米子（半整数自旋），它们的总波函数在交换时变号——这意味着两个电子不能占据完全相同的量子态（位置 + 自旋）。这不是一种"力"——这是一种\textbf{统计约束}。

\keypoint{Pauli 不相容不是一种力——它是一种对称性约束。理解这一点对理解化学键、固态物理、白矮星结构（电子简并压支撑白矮星）、中子星结构（中子简并压支撑中子星）至关重要。}

\begin{lawbox}[Pauli 不相容原理]
  全同费米子波函数完全反对称：$\psi(r_1,s_1;r_2,s_2)=-\psi(r_2,s_2;r_1,s_1)$。无两个全同费米子占据同一量子态。
  \quad\textbf{前提}：R1 (Lorentz + 微观因果性), R4a (叠加), R4b (幺正)
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：费米子场算符 $\psi_\ell(x)$（半整数自旋 $j$），Lorentz 表示 $(A,B)$，产生/湮灭算符 $a(p,\sigma), b^\dagger(p,\sigma)$，系数函数 $u_\ell(p,\sigma), v_\ell(p,\sigma)$。

\begin{derivationbox}[13步推导大纲 \hfill 区分项目内 (in\_project) 与外定理 (external\_theorem)]

\noindent\textbf{Step 1} [external] — Lorentz 群的有限维不可约表示：物理自旋 $j$ 从 $(A,B)$ 表示中取值。
\hfill\texttt{[N]} R1 (Lorentz 不变性)

\noindent\textbf{Step 2} [in\_project] — 单粒子 Hilbert 空间：$|p,\sigma\rangle$ 为完备基（R4a 叠加原理）。

\noindent\textbf{Step 3} [external] — 簇分解原理 $\Rightarrow$ 场必须由 $a(p,\sigma)$（湮灭）+ $b^\dagger(p,\sigma)$（产生）构建。此为反粒子必然存在的根源。

\noindent\textbf{Step 4} [external] — 自由场展开：$\psi_\ell(x) \propto \int d^3p\,[\kappa u_\ell a e^{-ipx} + \lambda v_\ell b^\dagger e^{+ipx}]$

\noindent\textbf{Step 5} [external] — 系数函数 $u_\ell, v_\ell$ 由 $(j,0)\oplus(0,j)$ Lorentz 表示矩阵完全确定。

\noindent\textbf{Step 6} [in\_project] — 算符代数（R4a+R4b）：$[a,a^\dagger]_\pm = \delta^3$，符号由自旋-统计决定。

\noindent\textbf{Step 7} [in\_project] — \textbf{微因果性}（R1）：对类空间隔 $(x-y)^2<0$，$[\psi_\ell(x),\psi_m(y)]_\pm=0$。

\noindent\textbf{Step 8} [external] — 计算类空(反)对易子：代入场展开得积分 $\propto \int[uu^*e^{-ip(x-y)}\mp vv^*e^{+ip(x-y)}]dp/2p^0$。

\noindent\textbf{Step 9} [external] — CPT 定理：$v_\ell \propto u^*_\ell$，系数矩阵结构匹配。此步依赖 Lorentz 不变性。

\noindent\textbf{Step 10} [external] — \textbf{符号选择}：整数自旋 $\Rightarrow$ $u_\ell u^*_m$ 在 $p\to-p$ 下为偶 $\Rightarrow$ 取对易子 $\Rightarrow$ Bose 统计；半整数自旋 $\Rightarrow$ 为奇 $\Rightarrow$ 取反对易子 $\Rightarrow$ Fermi 统计。

\noindent\textbf{Step 11} [in\_project] — 费米子侧结论：$\{\psi_\ell(x),\psi_m(y)\}=0$ 当 $(x-y)^2<0$。$\leftrightarrow$ 交叉印证：SM 费米子内容（第 \ref{ch:sm-eft} 章）、Fermi-Dirac 分布。

\noindent\textbf{Step 12} [in\_project] — \textbf{波函数反对称性}：产生算符反对易 $\Rightarrow$ 多费米子态 $|r_1,s_1;r_2,s_2\rangle$ 的波函数在交换下变号。

\noindent\textbf{Step 13} [in\_project] — \textbf{Pauli 不相容原理}：$\psi(\ldots;r,s;\ldots;r,s;\ldots)=-\psi\Rightarrow\psi\equiv0$。无两个全同费米子可占据同一量子态。

\end{derivationbox}

\fbox{[S]} Lorentz 不变性 + 量子公设 + 微观因果性 $\Rightarrow$ 自旋-统计定理（费米子侧）。
\fbox{[S]} 整数自旋 $\Rightarrow$ Bose 统计（对称波函数，Bose-Einstein 凝聚可能）。

\texttt{reversible: false}——Pauli 不相容 $\not\Rightarrow$ 自旋-统计定理的完整结构（需逆向 CPT 论证）。$\leftrightarrow$ 交叉印证第 \ref{ch:sm-eft} 章（SM 费米子）和第 \ref{ch:thermodynamics} 章（Fermi-Dirac 分布 $\to$ Nernst 基态简并）。

\begin{notebox}[注：外部定理 vs. 项目内可证步骤]
  上述 13 步推导中，Steps 1,3,4,5,8,9,10 标记为 \textbf{external\_theorem}——它们依赖 Wightman 公理体系或 Weinberg 式 LSZ 构造的已证定理。Steps 2,6,7,11,12,13 标记为 \textbf{in\_project}——它们可在 R1-R6 框架内直接陈述和论证。完整严格证明需 axiomatic QFT，超出本书范围。
\end{notebox}

\bridge{微观因果性（类空间隔不可能有因果联系）+ Lorentz 不变性 + 量子公设 \\ $\xrightarrow{\text{自旋-统计定理}}$ 整数自旋 $\to$ Bose，半整数自旋 $\to$ Fermi}{因果结构（R1）不是可有可无的哲学宣言——它直接决定了物质的基本统计属性 \\ 没有 R1（微观因果性），就没有 Pauli 不相容，就没有元素周期表}

\begin{oombox}[Pauli 不相容的宇宙级后果]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{原子结构}：电子逐一填充 1s, 2s, 2p, \ldots 轨道。如果没有 Pauli，所有电子都会在 1s 上，周期表不存在
    \item \textbf{白矮星}（$M \sim 0.6M_\odot$, $R \sim R_\oplus$）：电子简并压对抗引力。Chandrasekhar 极限 $M_{\text{Ch}} \approx 1.44 M_\odot$——超过此质量，电子简并压不够，星体坍缩为中子星
    \item \textbf{中子星}（$M \sim 1.4M_\odot$, $R \sim 10$ km）：中子简并压对抗引力。密度 $\sim 10^{17}$ kg/m$^3$——一茶匙中子星物质重约十亿吨
    \item \textbf{金属导电}：Pauli 不相容 + Fermi-Dirac 统计 $\to$ 电子即使到 $T=0$ 也有 Fermi 速度 $v_F \sim 10^6$ m/s（Cu 中 $E_F \approx 7$ eV）——这就是为什么金属即使在低温下也导电
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[精度等级]
  Pauli 不相容原理：\precexact 在 Lorentz 不变 QFT 框架内。\\
  实验验证：任何两个电子从未在相同量子态上被发现——这是物理学中检验最严格的定律之一。\\
  可能的失效：在非对易几何或强量子引力情景中，自旋-统计关系可能改变（极端推测性，无实验证据）。
\endprecisionbox}

\section{本章小结：量子力学的逻辑结构}

量子力学不是一套随机的经验规则——它是从四条公设（R4a-d）+ Born 规则（R5）中严格推导出来的演绎体系。这个体系的逻辑结构是：

\[
\boxed{\text{R4a: 叠加原理}} \xrightarrow{\text{态空间}} \boxed{\text{Hilbert 空间}}
\]

\[
\boxed{\text{R4b: 幺正演化}} + \boxed{\text{R4c: $[\hat{x},\hat{p}]=i\hbar$}} \longrightarrow \boxed{\text{Schr\"odinger 方程}}
\]

\[
\boxed{\text{R4c: 正则对易}} \longrightarrow \boxed{\text{不确定性} + \text{离散能谱} + E=h\nu}
\]

\[
\boxed{\text{R4d: 算符-可观测量}} + \boxed{\text{R5: Born 规则}} \longrightarrow \boxed{\text{实验预言}}
\]

\[
\boxed{\text{R1: 微观因果性}} + \boxed{\text{R4a+b}} \longrightarrow \boxed{\text{自旋-统计} \to \text{Pauli}}
\]

\textbf{每一步都是逻辑必然的。} 给定这些公设，量子力学的核心结果——Schr\"odinger 方程、不确定性、能量量子化、de Broglie 波、Pauli 不相容——都是数学推论。这不是一种物理理论的选择，而是 Hilbert 空间 + 对易关系 + Lorentz 不变性的必然产物。
\section*{反事实分析}

\begin{limitbox}[若无 $i$（退化为扩散方程）]
  $\partial\psi/\partial t = -(H/\hbar)\psi \implies \psi(t)\propto e^{-Et/\hbar}$——波函数指数衰减。概率不守恒。无干涉、无叠加、无量子计算。
\end{limitbox}

\begin{limitbox}[若位置和动量对易（经典力学）]
  可同时精确确定位置和动量——Heisenberg 不确定性消失。无零点能（基态 $E_0=0$）。无离散能谱——原子无稳定结构。无隧穿效应——$\alpha$ 衰变不可能。
\end{limitbox}

\section*{习题}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[简单]} 验证 $\psi = A e^{i(kx-\omega t)}$ 满足自由粒子 Schr\"odinger 方程。求色散关系 $\omega(k)$。
  \item \textbf{[简单]} 计算一维无限深势阱（$V=0$ 对 $0<x<L$，$V=\infty$ 其他）的能级 $E_n$ 和归一化波函数 $\psi_n(x)$。
  \item \textbf{[中等]} 从 $[\hat{x},\hat{p}]=i\hbar$ 定义升降算符。计算 $[a,a^\dagger]$，证明谐振子能谱 $E_n=\hbar\omega(n+1/2)$。
  \item \textbf{[中等]} 用 Robertson 不等式推导 $\sigma_x\sigma_p \ge \hbar/2$。对高斯波包 $\psi=(\pi a^2)^{-1/4}e^{-x^2/(2a^2)}$ 验证等号成立。
  \item \textbf{[较难]} 用 $\Delta x\sim a_0=0.529$\,\AA{} 和 $\Delta p \ge \hbar/(2\Delta x)$ 估算电子最小动能。证明不确定性动能恰好抵消 Coulomb 吸引势能，阻止电子坠入核。
  \item \textbf{[挑战]} 白矮星 Chandrasekhar 极限：电子简并压 $P\sim n_e p_F^2/m_e$ 对抗引力 $GM^2/R^4$。消去 $R$ 后证明 $M_{\text{Ch}}\sim(\hbar c/G)^{3/2}/m_p^2$。代入数值。
\end{enumerate}
