% ============================================================
%  Chapter 10: Thermodynamics
% ============================================================
\chapter{热力学：从统计到宏观}
\label{ch:thermodynamics}

\section{概述}

R6（$S = k_B \ln W$）+ 等概率先验假设构成了统计力学的全部基础。本章从 R6 出发推导热力学第零/一/三定律、理想气体状态方程、Fermi-Dirac 和 Bose-Einstein 量子统计分布。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{3.5cm}p{3cm}}
\toprule
\multicolumn{3}{c}{\textbf{依赖的 R1-R6 组件}} \\
\midrule
R6 Boltzmann 熵 & R6 等概率先验 & 能量守恒(Noether) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{insightbox}[统计力学的核心洞察：熵 = 无知的对数]
  Boltzmann 的墓碑上刻着 $S = k \log W$。这个公式浓缩了统计力学的全部哲学：\textbf{熵不是一种神秘的"流质"——它是我们不知道系统处于哪个微观状态的信息量的度量。} $W$ 是系统在给定宏观约束下可能处于的微观状态数——$W$ 越大，我们对微观状态越不确定，熵越大。

  热力学第二定律（$\Delta S \ge 0$）在统计力学中变为一个几乎平凡的事实：系统自发演化到微观状态数最多的宏观状态——因为那就是概率最大的状态。为什么冰块融化？不是因为"热从高温流向低温"是某种神秘力量——而是因为液态水的微观状态数比冰多得多（$W_{\text{液}} \gg W_{\text{冰}}$），所以系统自然趋向液态。

  \textbf{等概率先验假说}（R6b）是这整座大厦的地基。它说：在平衡态，所有能量相同的微观态出现的概率相等。这不是实验事实——它是一个\textbf{公设}。但所有从它推导出的结果（热力学定律、理想气体方程、量子统计）都与实验完美吻合——这反过来证明了公设的正确性。
\end{insightbox}

\keypoint{信息 = 负熵。$S = k_B\ln W$ 中的 $\ln W$ 正是 Shannon 信息论中的"不确定度量" $H = -\sum p_i\ln p_i$（在等概率时 $p_i=1/W$ 所以 $H=\ln W$）。统计力学和信息论在最深的层面上是同一种数学——只是物理学家称之为"熵"而信息论学家称之为"信息"。}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{热力学第零定律}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[热力学第零定律]
  $T_A = T_B,\; T_B = T_C \implies T_A = T_C$（温度传递性）
  \quad\textbf{前提}：R6（$S = k_B\ln W$, $\Delta S \ge 0$）
\end{lawbox}

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — 两系统热接触达到平衡时熵最大化：
  $dS_{\text{total}} = dS_A + dS_B = (1/T_A)dE_A + (1/T_B)dE_B = 0$
  \hfill\textit{(R6: $dS = dE/T$)}

  \textbf{Step 2} — 能量守恒 $dE_A + dE_B = 0$：
  $(1/T_A - 1/T_B)dE_A = 0 \implies T_A = T_B$
  \hfill\texttt{[N]} 孤立系统（$dE_{\text{total}}=0$）

  \textbf{Step 3} — 传递性：$T_A = T_B$ 且 $T_B = T_C \implies T_A = T_C$（等式传递性）
\end{derivationbox}

\keypoint{第零定律之所以叫"第零"是因为它是在第一、二、三定律之后才被认识到是更基础的。它定义了"温度"这个概念——温度是决定两个系统是否会在热接触时达到平衡的状态函数。$1/T = \partial S/\partial E$ 不是随意定义的——它保证了两系统达到热平衡时温度相等。}

\begin{oombox}[宏观熵与微观状态数]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{1 mol 理想气体在 STP}：$N=6.022\times 10^{23}$ 个分子。微观状态数 $W \sim 10^{10^{24}}$。$S = k_B\ln W \sim Nk_B \sim 8.3$ J/(mol·K)
    \item 用 Stirling 近似 $\ln(N!) \approx N\ln N - N$ 来处理 $N!$ ——对于 $10^{23}$ 这个数，Stirling 公式的误差是 $10^{-23}$ 级别！
    \item \textbf{热库}：能量相对涨落 $\Delta E/E \sim 1/\sqrt{N} \sim 10^{-11}$——宏观热力学量几乎无涨落
    \item \textbf{纳米尺度}：对 $N=100$ 个分子，涨落 $\sim 10\%$。纳米系统的热力学需用涨落定理补充
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[精度等级]
  热力学第零定律：\precqualitative——它定义了一个概念（温度），而非做定量预言。\\
  统计力学中："热接触的两系统最大化总熵 $\implies$ 温度相等"是精确的数学推论。
\endprecisionbox

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{热力学第一定律}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[热力学第一定律]
  $dU = T\,dS - P\,dV + \mu\,dN$
  \quad\textbf{前提}：能量守恒（Noether）, R6
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：内能 $U$ [M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$]（状态函数），压强 $P$ [M$\cdot$L$^{-1}\cdot$T$^{-2}$],
热 $Q$ [M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$]（过程量）, 功 $W$ [M$\cdot$L$^2\cdot$T$^{-2}$]（过程量）。

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — 能量守恒：$dU = \delta Q - \delta W$
  \hfill\textit{（$dU$ 全微分；$\delta Q,\delta W$ 非全微分）}

  \textbf{Step 2} — 可逆过程 $\delta Q_{\text{rev}} = T\,dS$
  \hfill\texttt{[N]} 可逆过程（R6: $dS = \delta Q_{\text{rev}}/T$）

  \textbf{Step 3} — 简单流体 $\delta W = P\,dV$

  \textbf{Step 4} — 推广到可变粒子数：$dU = T\,dS - P\,dV + \mu\,dN$
\end{derivationbox}

\keypoint{热力学第一定律 $dU = T dS - P dV + \mu dN$ 中的每一项对应一种"做功"方式：$TdS$ = 热（熵的流动），$-PdV$ = 机械功（体积变化），$\mu dN$ = 化学功（粒子数变化）。这三项恰好是热力学中能量的三种传递方式。}

\subsection{热机与 Carnot 循环}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  % Axes
  \draw[->,thick] (0,0) -- (8,0) node[right] {$V$};
  \draw[->,thick] (0,0) -- (0,5) node[above] {$P$};
  
  % Carnot cycle (two isotherms + two adiabats)
  \draw[wred,very thick,->,>=Stealth] (1.5,3.8) -- (5.5,1.2) node[midway,below right,font=\footnotesize] {等温膨胀 $T_H$};
  \draw[pblue,very thick,->,>=Stealth] (5.5,1.2) -- (4.0,0.5) node[midway,below,font=\footnotesize] {绝热膨胀};
  \draw[wred,very thick,->,>=Stealth] (4.0,0.5) -- (1.2,1.6) node[midway,above left,font=\footnotesize] {等温压缩 $T_C$};
  \draw[pblue,very thick,->,>=Stealth] (1.2,1.6) -- (1.5,3.8) node[midway,left,font=\footnotesize] {绝热压缩};
  
  % Heat reservoirs
  \node[font=\small] at (4,4.5) {\textbf{高温热库} $T_H$};
  \draw[wred,->,>=Stealth,thick] (3,4.2) -- (2,3.5);
  \node at (2.5,4.0) {\footnotesize $Q_H$};
  
  \node[font=\small] at (7,4.5) {\textbf{低温热库} $T_C$};
  \draw[wred,->,>=Stealth,thick] (5.5,0.3) -- (7,0.8);
  \node at (6.3,0.3) {\footnotesize $Q_C$};
  
  % Work
  \draw[pblue,->,>=Stealth,thick] (6.5,2.5) -- (6.5,1.5) node[midway,right] {\footnotesize $W=Q_H-Q_C$};
  
  % Efficiency
  \node at (4,-0.8) {\small $\eta = \dfrac{W}{Q_H} = 1 - \dfrac{T_C}{T_H}$（Carnot 效率）};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\bridge{$dU = \delta Q - \delta W$ （经验能量守恒）\\ $+$ R6: $\delta Q_{\text{rev}} = T dS$, $\delta W = P dV$ \\ $=$ $dU = T dS - P dV + \mu dN$}{Noether（能量守恒）+ R6（熵的统计定义）$\to$ 热力学第一定律 \\ 这个方程统一了能量、热、功、化学势——是热力学的"Euler-Lagrange方程"}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{热力学第三定律}
\label{sec:third-law}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[热力学第三定律]
  $S \to 0$ as $T \to 0$（完美晶体，非简并基态）
  \quad\textbf{前提}：R6, 量子离散能谱（$\leftarrow$ Schr\"{o}dinger 方程）
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：基态简并度 $g_0$ [1]（能量最低能级的独立量子态数目）。

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — $S = k_B \ln W$ (R6)

  \textbf{Step 2} — $T \to 0$：系统进入量子基态。
  离散能谱由 Schr\"{o}dinger 方程给出（$\leftarrow$ R4b+R4c）
  \hfill\texttt{[N]} 量子力学（离散能谱）——经典系统 $S \to -\infty$（Gibbs 悖论）

  \textbf{Step 3} — 若基态非简并（$g_0=1$）：$W=1 \implies S = k_B\ln 1 = 0$
  若基态 $g_0$ 重简并：$S \to k_B\ln g_0 > 0$（剩余熵，如水冰 Ih）
\end{derivationbox}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{理想气体状态方程}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[理想气体状态方程]
  $PV = nRT$（$R = N_A k_B = 8.314$ J$\cdot$mol$^{-1}\cdot$K$^{-1}$）
  \quad\textbf{前提}：R6, 热力学第一定律
\end{lawbox}

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — 自由粒子在体积 $V$ 中：$W \propto V^N$
  \hfill\textit{（经典稀薄气体，无相互作用）}

  \textbf{Step 2} — $S = k_B\ln W = Nk_B\ln V + C(E,N)$

  \textbf{Step 3} — 从热力学基本方程求压强：
  $P = T(\partial S/\partial V)_{E,N} = T\cdot(Nk_B/V)$

  \textbf{Step 4} — $PV = Nk_B T = nRT\qquad$\texttt{[N]} R1（$D=3 \implies V \propto L^3$）
\end{derivationbox}

\begin{oombox}[理想气体的实际表现]
  \begin{itemize}
    \item $R = N_A k_B = 8.314462618$ J/(mol·K)——这是 SI 2019 精确值
    \item 标准状态下（$T=273.15$ K, $P=1$ atm = $101325$ Pa）：1 mol 理想气体体积 $V = RT/P = 22.414$ L
    \item \textbf{偏离理想性}：van der Waals 方程 $(P + a n^2/V^2)(V - nb) = nRT$。对 N$_2$（$a=0.137$ Pa·m$^6$/mol$^2$, $b=3.87\times10^{-5}$ m$^3$/mol），在 STP 下偏差 $<0.1\%$
    \item \textbf{极端条件}：在高压（$P > 100$ atm）或低温（接近液化点），理想气体定律完全失效——此时分子间力和分子体积不可忽略
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[精度等级]
  理想气体定律：\precisionapprox——它是稀薄气体极限（$n \to 0$）的渐近行为。\\
  在 $n \to 0$ 极限中精确成立；超出此极限需 van der Waals 或更精确的状态方程。\\
  对于实际气体，$PV/nRT$ 在 STP 下通常偏差 $< 0.1\%$（除了近液化点的气体）。
\endprecisionbox

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Fermi-Dirac 分布（推论）}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[Fermi-Dirac 分布 — corollary]
  $f(E) = \dfrac{1}{\exp\!\big(\frac{E-\mu}{k_B T}\big) + 1}$
  \quad\textbf{前提}：Pauli 不相容 ($n_i \in \{0,1\}$), R6
\end{lawbox}

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — Fermi 子约束：$n_i \in \{0,1\}$（Pauli 不相容原理）

  \textbf{Step 2} — 最大化熵 $S = -k_B\sum_i[n_i\ln n_i + (1-n_i)\ln(1-n_i)]$\\
  约束 $\sum n_i = N$，$\sum n_i E_i = E$

  \textbf{Step 3} — Lagrange 乘子法：$\partial/\partial n_i[\cdots] = 0$
  $\implies \ln\frac{1-n_i}{n_i} = \alpha + \beta E_i$

  \textbf{Step 4} — $\alpha = -\beta\mu$，$\beta = 1/(k_B T)$：
  $n_i = \dfrac{1}{\exp((E_i-\mu)/k_B T) + 1}$
\end{derivationbox}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Bose-Einstein 分布（推论）}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[Bose-Einstein 分布 — corollary]
  $f(E) = \dfrac{1}{\exp\!\big(\frac{E-\mu}{k_B T}\big) - 1}$
  \quad\textbf{前提}：叠加原理 ($n_i \in \{0,1,2,\dots\}$), R6
\end{lawbox}

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — Bose 子约束：$n_i \in \{0,1,2,\dots\}$（无上限——R4a 叠加原理）

  \textbf{Step 2} — 最大化熵 $S = k_B\sum_i[(1+n_i)\ln(1+n_i) - n_i\ln n_i]$

  \textbf{Step 3} — Lagrange 乘子法 $\implies n_i = \dfrac{1}{\exp((E_i-\mu)/k_B T) - 1}$

  分母中的 $-1$（vs FD 的 $+1$）$\implies$ 当 $\mu \to 0$ 时 $f$ 发散 $\implies$ Bose-Einstein 凝聚
\end{derivationbox}

\keypoint{FD 和 BE 分布分母中的 $\pm 1$ 是关键区别。$+1$（FD）意味着 $f(E) \le 1$——每个量子态最多一个粒子（Pauli）。$-1$（BE）意味着 $f(E)$ 可以任意大——多个 Bose 子可以占据同一量子态。这 $\pm 1$ 决定了白矮星和中子星的结构、金属的电导率、激光的工作原理、和 Bose-Einstein 凝聚的可能性。}

\begin{oombox}[量子统计的临界温度]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Fermi 温度}（Cu 中电子）：$T_F = E_F/k_B \approx 8\times 10^4$ K——室温下（$T=300$ K），$T/T_F \approx 0.004$，电子几乎完全简并。FD 分布 $\approx$ 阶跃函数 + 尾部热激发
    \item \textbf{Bose-Einstein 凝聚}（$^{87}$Rb 原子）：$T_c \approx 3.1\hbar^2 n^{2/3}/(mk_B) \sim 100$ nK——需要激光冷却到绝对零度以上一亿分之一度
    \item \textbf{超流 He-4}：$T_\lambda = 2.17$ K（1 atm）。He-4 原子是 Bose 子——超流性是 BEC 的强相互作用版本
    \item \textbf{宇宙微波背景}：$T_{\text{CMB}} = 2.725$ K。光子是 Bose 子，服从 Planck 分布（$E=h\nu$, $\mu=0$）——这是宇宙中最完美的黑体辐射谱（偏差 $<10^{-5}$）
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[FD/BE 分布精度]
  Fermi-Dirac 分布：\precexact（$S$ 最大化 + Pauli 约束的精确解）\\
  Bose-Einstein 分布：\precexact 对无相互作用 Bose 子；\preceffective 对弱相互作用 Bose 子（如液 He-4）\\
  Maxwell-Boltzmann 分布（经典极限）：\precisionapprox——适用于 $n\lambda^3_{\text{dB}} \ll 1$（稀薄气体，量子效应可忽略）
\endprecisionbox

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Nernst 不可达性原理：第三定律的强形式}
% ════════════════════════════════════════════════════════

热力学第三定律有两种强度不同的表述。\textbf{弱形式}（已在第 \S\ref{sec:third-law} 节推导）：$S \to 0$ as $T \to 0$（完美晶体，非简并基态）。本节推导 \textbf{强形式}——Nernst (1906) 的原始表述：\textit{"不可能通过有限步骤达到绝对零度"}。

\begin{lawbox}[Nernst 不可达性原理 — corollary]
  不可能通过任何有限序列的热力学操作达到 $T=0$。$\leftrightarrow$ 交叉印证：自旋-统计定理（第 \ref{ch:quantum} 章）决定实际基态简并度。
  \quad\textbf{前提}：第三定律弱形式, R6
\end{lawbox}

\noindent\textbf{物理直觉}：想象你在给一个系统降温。在室温下，一步等温压缩可以移除大量熵。但随着温度降低，$C(T) \to 0$（Debye 模型 $C \propto T^3$；电子 $C \propto T$），每一步能移除的熵越来越少。接近 $T=0$ 时，每一步几乎无能为力——你需要无限多步。就像 Zeno 悖论中的阿基里斯：每一步都让你更接近目标，但永远无法到达。

\begin{derivationbox}[推导]

\noindent\textbf{Step 1} — \textbf{弱形式前提}：$S \to 0$ as $T \to 0$（非简并基态 $g_0=1$）
\hfill\texttt{[N]} 离散量子能谱（来自 Schr\"odinger 方程 + R4）

\noindent\textbf{Step 2} — \textbf{可逆过程的熵变}：$dS = \delta Q_{\text{rev}}/T = C(T)\,dT/T$。
$C(T) \equiv \delta Q_{\text{rev}}/dT$ 为热容。

\noindent\textbf{Step 3} — \textbf{低温热容行为}：$C(T) \to 0$ as $T \to 0$（$C_{\text{ph}} \propto T^3$ 声子, $C_{\text{el}} = \gamma T$ 电子）。
\hfill\texttt{[N]} 量子效应——无量子力学则经典 Dulong-Petit $C=3R$ 在 $T\to0$ 时不消失。

\noindent\textbf{Step 4} — \textbf{从 $T_i$ 到 $T_f$ 的总熵变}：
$\Delta S(T_i \to T_f) = \int_{T_i}^{T_f} C(T)/T\,dT$。因 $C(T) \sim T^n$ ($n\geq1$)，积分收敛，$\Delta S$ 为有限值。

\noindent\textbf{Step 5} — \textbf{每步仅能移除有限熵}：$|\Delta S_{\text{step}}| \leq \Delta S_{\text{max}}(T) < \infty$。
在温度 $T$ 时，最大等温熵变 $\leq C(T)$。随着 $T\to0$，$C(T)\to0$，每一步的操作"效能"趋于零。

\noindent\textbf{Step 6} — \textbf{步数发散}：要逼近 $T_f$，所需步数 $N \propto [S(T_i)-S(T_f)]/|\Delta S_{\text{step}}(T_f)| \to \infty$ 当 $T_f \to 0$。

\textbf{结论}：$T=0$ 在有限步内不可达。这比弱形式（$S\to0$）更强——即使 $S\to0$ 成立，达到 $T=0$ 仍是不可能的。

\end{derivationbox}

\fbox{[N]} 第三定律弱形式。\fbox{[N]} $C(T)\to0$ 的量子低温标度律。\fbox{[S]} 弱形式 + 有限步约束 $\Rightarrow$ $T=0$ 不可达。

\texttt{reversible: false}——$T=0$ 不可达 $\not\Rightarrow$ $S\to0$（可能存在 $S\to0$ 但 $T=0$ 可达的世界——尽管未发现）。

\begin{limitbox}[边界：黑洞中的 Nernst 定理]
  在黑洞热力学中，Bekenstein-Hawking 温度 $T_{\text{BH}} = \hbar c^3/(8\pi G M k_B) > 0$。黑洞的 Hawking 辐射使其蒸发（质量减小），温度反而升高——无法通过任何过程达到 $T=0$。Nernst 定理在引力系统中维持其强形式，但弱形式（$S\to0$）被黑洞熵 $S_{\text{BH}} = k_B c^3 A/(4G\hbar)$ 颠覆——$S_{\text{BH}}$ 正比于视界面积而非体积。
\end{limitbox}

\section*{反事实分析}

\begin{limitbox}[若无 $S = k_B\ln W$（无微观-宏观桥梁）]
  \begin{itemize}
    \item 热力学退化为纯现象学——温度、熵只是操作定义，无法与微观物理联系
    \item 量子统计分布（FD, BE）无法推导——只能作为经验拟合
    \item Planck 黑体辐射公式仍然正确（光子服从 BE 统计），但其微观根源不可知
    \item $k_B$ 没有物理意义——它不是"能量-温度转换标度"，只是一个经验常数
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\begin{limitbox}[若无等概率先验（不同微观态有不同的先验概率）]
  \begin{itemize}
    \item 平衡态分布不再是 Boltzmann 分布 $P_i \propto e^{-E_i/k_BT}$——取决于未知的"先验偏好"
    \item 热力学第二定律不一定成立——系统可能偏好低熵态
    \item 遍历假说的核心就是"等概率"——没有它，统计力学只剩下组合数学
  \end{itemize}
\end{limitbox}
