% ============================================================
%  Chapter 11: Relativity
% ============================================================
\chapter{相对论：从光速不变到引力}
\label{ch:relativity}

\section{概述}

R1（因果时空结构）的直接推论涵盖狭义相对论的运动学（Lorentz 变换、质能等价）和广义相对论（Einstein 场方程）。本章从 R1 的子组件出发，严格推导这些结果。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{3.5cm}p{3cm}}
\toprule
\multicolumn{3}{c}{\textbf{依赖的 R1-R6 组件}} \\
\midrule
R1 因果结构(1a+1b) & R1 等效原理(1c) & R2 最小作用量 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{insightbox}[从光速不变到时空弯曲——R1的两条腿]
  R1 包含两个独立但互补的原则：
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{因果结构}（1a+1b）：光速在任何惯性系中相同，且是因果传播的速度上限。这直接导出 Lorentz 变换、时间膨胀、长度收缩、同时性的相对性——以及 $E=mc^2$。
    \item \textbf{等效原理}（1c）：引力质量 = 惯性质量。这意味着引力不是"力"，而是时空弯曲的几何表现。
  \end{enumerate}
  前者是\textbf{运动学}（时空的背景结构）；后者是\textbf{动力学}（物质如何弯曲时空，时空中物质如何运动）。两者结合 + R2（最小作用量）$\to$ Einstein 场方程 $\to$ 全部引力现象。
\end{insightbox}

\section{科普层：从直觉到相对论}

相对论可能是物理学中最被误解的理论。"一切都是相对的"——这是对相对论最大的误解。Einstein 本人曾说他更愿意称之为"不变论"（Invariantentheorie），因为理论的核心不是"一切都是相对的"，而是\textbf{某些东西在所有参考系中都是绝对不变的}：光速、时空间隔、物理定律的形式。

\subsection{一个思想实验：火车、闪电和同时性}

想象你站在站台上。一列火车以速度 $v$ 通过。恰好在你面前，两道闪电同时击中火车的车头和车尾。你看到的是：两道闪电\textbf{同时}发生。

但火车正中间的一名乘客看到什么？车尾的闪光向他运动，车头的闪光远离他运动。因为光速在\textbf{所有}参考系中相同（这是 R1 的核心），车尾的闪光先到达乘客——在他看来，车尾的闪电\textbf{先}发生。

谁的"同时"是对的？\textbf{都是。} 不存在一个"上帝视角"的钟表来裁定"真正的"同时性。同时性是相对的——这正是 Lorentz 变换的物理本质。这个看似简单的思想实验是爱因斯坦 1905 年狭义相对论的逻辑起点。

\subsection{GPS：相对论不是学术游戏——它每天拯救你的手机}

你的手机 GPS 能告诉你位置，精度在几米之内。但 GPS 卫星在 20,200 km 高的轨道上以 3.9 km/s 的速度飞行。相对论告诉我们，这些卫星的钟相对于地面的钟有时间偏差——原因有二：

\begin{enumerate}
\item \textbf{狭义相对论——速度使钟变慢}：卫星高速运动 $\to$ 钟每天慢 7 $\mu$s
\item \textbf{广义相对论——引力使钟变快}：卫星在弱引力场中 $\to$ 钟每天快 45 $\mu$s
\end{enumerate}

\textbf{净效应：时钟每天快 38 $\mu$s。} 38 微秒听起来很少——但光在这段时间里走了 $c \times 38\,\mu\text{s} \approx 11.4$ km。如果 GPS 不修正相对论效应，你的定位误差每天累积 $\sim 11$ km——在一天之内，GPS 会从"导航"变成"误导"。

\textbf{相对论不仅是物理学家在黑板上的游戏——它被编码在每一部智能手机的 GPS 芯片里。}

\subsection{双生子悖论：为什么旅行者更年轻}

双生子悖论是最著名的相对论"悖论"之一。一个双胞胎留在地球上，另一个以接近光速去太空旅行。当旅行者返回时，她比她留在地球的双胞胎姐妹年轻。但这不是悖论——在狭义相对论框架下，这个结果完全自洽。

关键是：\textbf{两个参考系不对称。} 旅行者经历了加速度（离开地球、掉头、返回），而留在地球的双胞胎始终在惯性系中。狭义相对论的时间膨胀公式适用于惯性系——加速度打破了对称性。在旅行者的非惯性系中计算，同样得出她更年轻的结论。两者的计算一致——没有悖论。

\textbf{实验验证}：Hafele-Keating 实验（1971）用商用客机携带原子钟环球飞行。飞行方向的钟比地面钟慢（东向 $-59\pm10$ ns）或快（西向 $+273\pm7$ ns）——精确符合狭义和广义相对论的联合预言。2010 年，Chou 等人用光学原子钟在 0.33 m 的高度差上测量引力红移——GR 在厘米尺度上被验证。

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Lorentz 变换}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{物理直觉：光速不变如何扭曲时空}

想象你在以接近光速飞行的飞船里。根据 Newton 的直觉，你测到的光速应该等于 $c$ 加上或减去飞船的速度。但实验（Michelson-Morley 1887）说：不对，你测到的光速永远是 $c$。

这意味着什么？如果你向前方射出一束光，光以 $c$ 离你而去；地面上的观测者也看到那束光以 $c$ 前进——但你的飞船在动！唯一的解释是：\textbf{你的时间流逝得比地面上的人慢}（时间膨胀），\textbf{你的飞船在运动方向上被压缩了}（长度收缩）。Lorentz 变换正是这两者效应的精确数学表达。

\keypoint{若光速在所有参考系中相同，则时间和空间不再是独立不相关的。它们混合在一起——时空是一个统一的四维实体。Lorentz 变换是"时空旋转"的数学表达——就像三维旋转保持长度不变一样，Lorentz 变换保持时空间隔不变。}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Lorentz 变换}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[Lorentz 变换]
  $t' = \gamma(t - vx/c^2)$,\quad $x' = \gamma(x - vt)$,\quad $\gamma = 1/\sqrt{1 - v^2/c^2}$
  \quad\textbf{前提}：c 不变 (R1), Lorentz 不变性 (R1)
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：$\gamma \ge 1$ [1]（Lorentz 因子），$v$ [L$\cdot$T$^{-1}$]（相对速度，$|v| < c$）。

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — 基本假设：$c' = c$（R1: kernel.light\_speed\_invariance）

  \textbf{Step 2} — 间隔不变性：$c^2\Delta t'^2 - \Delta x'^2 = c^2\Delta t^2 - \Delta x^2$
  \hfill\textit{(R1: kernel.lorentz\_invariance)}

  \textbf{Step 3} — 线性变换：$x' = Ax + Bt$，$t' = Cx + Dt$
  \hfill\texttt{[N]} 时空均匀 $\to$ 线性（无 $x^2$ 项）

  \textbf{Step 4} — 标准构型（S' 以速度 $v$ 相对 S 沿 $x$ 轴运动）

  \textbf{Step 5} — 代入间隔不变性，对照 $t^2$, $x^2$, $xt$ 系数：
  \begin{align*}
    t^2&: c^2D^2 - A^2v^2 = c^2\\
    x^2&: c^2C^2 - A^2 = -1\\
    xt&: 2c^2CD + 2A^2v = 0
  \end{align*}
  $\implies D = \gamma$，$A = \gamma$，$C = -\gamma v/c^2$，$B = -\gamma v$

  \textbf{Step 6} — $x' = \gamma(x-vt)$，$t' = \gamma(t-vx/c^2)$，$\gamma = 1/\sqrt{1-v^2/c^2}$
\end{derivationbox}

\texttt{reversible: true}，\texttt{[N]} $|v| < c$（$v=c$ 时 $\gamma$ 发散，$v>c$ 时 $\gamma$ 虚数——不物理）。

\begin{oombox}[Lorentz 因子的实际大小]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{步行}（$v=1.4$ m/s）：$\gamma-1 \approx v^2/(2c^2) \approx 1.1\times 10^{-17}$——时间膨胀效应仅为 $10^{-17}$
    \item \textbf{客机}（$v=250$ m/s, $\approx 900$ km/h）：$\gamma-1 \approx 3.5\times 10^{-13}$——从北京飞纽约（13 小时），时间差 $\sim 16$ ns
    \item \textbf{GPS 卫星}（$v=3.9$ km/s）：$\gamma-1 \approx 8.4\times 10^{-11}$——每天相对论时间修正 $\sim 7\,\mu$s（加上 GR 效应后，总计 $\sim 38\,\mu$s/天，若不修正，GPS 定位误差每天累积 $\sim 11$ km！）
    \item \textbf{电子}（$v=0.99c$）：$\gamma \approx 7.1$——寿命延长 7 倍
    \item \textbf{LHC 质子}（$E=7$ TeV, $m_p=0.938$ GeV）：$\gamma = E/m_pc^2 \approx 7460$——每个质子每秒绕 LHC 11245 圈
  \end{itemize}
  \textbf{经验规则}：当 $v < 0.1c$ 时，$\gamma-1 < 0.5\%$——日常生活中相对论效应完全可以忽略。但 \textbf{GPS 的 $38\,\mu$s/天 不是可忽略的}——因为 $38\,\mu$s $\times c \approx 11.4$ km。
\end{oombox}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{质能等价}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[质能等价]
  $E^2 = p^2c^2 + m^2c^4$；静止系：$E = mc^2$
  \quad\textbf{前提}：Lorentz 不变性 (R1)
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：四维动量 $p^\mu = (E/c, \mathbf{p})$ [M$\cdot$L$\cdot$T$^{-1}$],
静止质量 $m$ [M]（Lorentz 标量——与参考系无关的不变质量），
固有时 $\tau$ [T]（$d\tau^2 = ds^2/c^2$）。

\begin{derivationbox}[推导]
  \textbf{Step 1} — 四维动量：$p^\mu \equiv m\,dx^\mu/d\tau = (\gamma mc, \gamma m\mathbf{v}) = (E/c, \mathbf{p})$
  \hfill\textit{（$m$ 是 Lorentz 标量——粒子的内禀质量不随参考系改变）}

  \textbf{Step 2} — 时间分量：$E = \gamma mc^2$

  \textbf{Step 3} — Lorentz 不变量 (R1)：$p_\mu p^\mu = (E/c)^2 - \mathbf{p}^2 = m^2c^2$

  \textbf{Step 4} — $E^2 = \mathbf{p}^2c^2 + m^2c^4$。静止系（$\mathbf{p}=0$）：$E_{\text{rest}} = mc^2$
\end{derivationbox}

\keypoint{$E = mc^2$ 不是"质量可以转化为能量"——质量\textbf{就是}能量的一种形式。静止的物体有 $mc^2$ 的能量。化学反应中，化学键重组释放的能量来自质量亏损——氢燃烧成水，1 kg 氢的质量亏损 $\sim 10^{-10}$ kg。核反应中，$^{235}$U 裂变的质量亏损 $\sim 0.1\%$。在粒子物理中，正负电子对湮灭的质量亏损是 $100\%$——全部质量转化为光子能量。}

\begin{oombox}[$E=mc^2$ 的实际转换效率]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{化学燃烧}（$H_2 + \frac{1}{2}O_2 \to H_2O$）：释放 $286$ kJ/mol。质量亏损 $\Delta m = \Delta E/c^2 \approx 3.2\times 10^{-12}$ kg/mol——$\Delta m/m \sim 10^{-10}$
    \item \textbf{核裂变}（$^{235}$U）：释放 $\sim 200$ MeV/核。$\Delta m/m \sim 0.09\%$——化学能的百万倍
    \item \textbf{核聚变}（DT 反应）：释放 $17.6$ MeV/反应。$\Delta m/m \sim 0.4\%$
    \item \textbf{正负电子湮灭}：$\Delta m/m = 100\%$——全部静能转化为光子
    \item \textbf{太阳}：每秒将 $4.26\times 10^9$ kg 质量转化为能量（太阳总质量 $2\times 10^{30}$ kg——还能燃烧 $\sim 10^{10}$ 年）
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[精度等级]
  质能等价：\precexact（Lorentz 不变性的数学推论）。\\
  实验验证：$E = \gamma mc^2$ 在粒子加速器中以 $>10^{-5}$ 精度成立（限定于 $m$ 的精度）。
\endprecisionbox

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Einstein 场方程}
% ════════════════════════════════════════════════════════

\begin{lawbox}[Einstein 场方程]
  $G_{\mu\nu} + \Lambda g_{\mu\nu} = \dfrac{8\pi G}{c^4}\,T_{\mu\nu}$
  \quad\textbf{前提}：等效原理, 广义协变性 (R1), 最小作用量 (R2)
\end{lawbox}

\noindent\textbf{变量}：
Einstein 张量 $G_{\mu\nu} = R_{\mu\nu} - \frac{1}{2}Rg_{\mu\nu}$ [L$^{-2}$]，
Ricci 张量 $R_{\mu\nu}$ [L$^{-2}$]，
应力-能量张量 $T_{\mu\nu}$ [M$\cdot$L$^{-1}\cdot$T$^{-2}$]，
度规行列式 $g = \det(g_{\mu\nu}) < 0$ [1]。

\begin{derivationbox}[推导：Lovelock 唯一性 + Einstein-Hilbert 变分]

\noindent\textbf{Step 1} — \textbf{Lovelock 定理 (1971)}：$D$ 维时空中，由度规及其导数构成、产生至多二阶运动方程的最一般 Lagrange 密度是 \textbf{Lovelock Lagrangian}：
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{grav}} = \sum_{k=0}^{\lfloor D/2\rfloor} c_k \mathcal{L}_k
\end{equation}
其中 $\mathcal{L}_k$ 为 $k$ 阶 Euler 密度：$\mathcal{L}_0=1$ ($\Lambda$)，$\mathcal{L}_1=R$ (Einstein-Hilbert)，$\mathcal{L}_2 = R^2-4R_{\mu\nu}R^{\mu\nu}+R_{\mu\nu\rho\sigma}R^{\mu\nu\rho\sigma}$ (Gauss-Bonnet)。

\noindent\textbf{Step 2} — \textbf{维度截断}：$D=4$ 时 $\lfloor D/2\rfloor=2$。但 $\mathcal{L}_2$（Gauss-Bonnet）在 4D 中为\textbf{拓扑不变量}（Chern-Gauss-Bonnet 定理），其变分恒为零，不贡献运动方程。更高阶项 $\mathcal{L}_{k\geq3}$ 在 4D 中恒为零（微分形式阶数超过流形维数）。

\noindent\textbf{Step 3} — \textbf{为什么 $R^2$ 项不合法}：$R^2$、$R_{\mu\nu}R^{\mu\nu}$ 等不是 Euler 密度——它们的变分产生 $\Box R$ 等四阶导数 $\Rightarrow$ \textbf{Ostrogradsky 鬼场}（理论不稳定，量子化后不幺正）。\fbox{[N]} 二阶场方程约束排除了这些项。

\noindent\textbf{Step 4} — \textbf{4D 中唯一的合法纯度规引力 Lagrangian}：
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{grav}} = c_0 + c_1 R = -2\Lambda + \frac{R}{2\kappa}
\end{equation}
此即 Einstein-Hilbert 作用量——在 4D 中，它\textbf{不是众多选择之一，而是唯一的选择}。
$\leftrightarrow$ 交叉印证：自旋-统计定理同样依赖 $D=4$——量子统计和经典引力从两侧独立推出维度的特殊地位。

\noindent\textbf{Step 5} — Einstein-Hilbert 作用量：
$S = \frac{1}{2\kappa}\int R\sqrt{-g}\,d^4x + S_{\text{matter}}$

\noindent\textbf{Step 6} — 对 $g^{\mu\nu}$ 变分（R2：$\delta S = 0$）

\noindent\textbf{Step 7} — 引力部分变分：$\delta(\int R\sqrt{-g}\,d^4x) = \int (R_{\mu\nu} - \frac{1}{2}Rg_{\mu\nu})\delta g^{\mu\nu}\sqrt{-g}\,d^4x$
\hfill\textit{(Palatini 恒等式 + $\delta\sqrt{-g} = -\frac{1}{2}\sqrt{-g}g_{\mu\nu}\delta g^{\mu\nu}$)}

\noindent\textbf{Step 8} — 定义 $G_{\mu\nu} \equiv R_{\mu\nu} - \frac{1}{2}Rg_{\mu\nu}$。$\nabla_\mu G^{\mu\nu} \equiv 0$ (Bianchi)

\noindent\textbf{Step 9} — 物质部分：$T_{\mu\nu} \equiv -\frac{2}{\sqrt{-g}}\frac{\delta S_{\text{matter}}}{\delta g^{\mu\nu}}$

\noindent\textbf{Step 10} — 场方程：$G_{\mu\nu} = \kappa T_{\mu\nu}$。Newton 极限（弱场低速）固定 $\kappa = 8\pi G/c^4$
\end{derivationbox}

\textbf{必要条件}：R1（等效原理 [N] + 广义协变性 [N]），R2（$\delta S=0$ [N]），4 维时空 [N]（Lovelock 定理的核心——仅 $D=4$ 时唯一候选为 $\Lambda+R$），二阶场方程约束 [N]（排除 $R^2$ 等高阶鬼场项）。

\textbf{充分条件}：R1+R2+4D+二阶方程约束 $\Rightarrow$ Einstein 场方程（Lovelock 定理保证唯一性）。\texttt{reversible: true}

\keypoint{Lovelock 定理（1971）是 GR 的"唯一性证明"。在 4D 时空中，如果你要求引力由度规张量描述且场方程最多二阶导数，Einstein-Hilbert 作用量是\textbf{唯一}的选择。这意味着：Einstein 不是"猜中"了正确方程——在给定合理假设下，没有其他数学上可能的方程。GR 不是众多引力理论之一——它是在给定约束下唯一自洽的理论。}

\begin{oombox}[GR 效应的量级与 GR 的必要性]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{太阳表面}：$|\phi|/c^2 = GM_\odot/(R_\odot c^2) \approx 2.1\times 10^{-6}$。光线偏折（Eddington 1919）：$\Delta\theta = 4GM/(Rc^2) \approx 1.75''$——首次 GR 验证
    \item \textbf{水星近日点进动}：GR 修正 $43''$/世纪——Newton 预言值 $5557''$/世纪，观测值 $5600''$/世纪。差值 $43''$ 恰好由 GR 解释
    \item \textbf{地球表面}：$|\phi|/c^2 \approx 7\times 10^{-10}$。GPS 卫星（$h=20200$ km）的 GR 时间修正：引力红移 $\sim +45\,\mu$s/天（钟在弱引力场中走得快）+ 运动时间膨胀 $\sim -7\,\mu$s/天 = 净效应 $\sim +38\,\mu$s/天
    \item \textbf{自引力系统临界值}：$GM/(Rc^2) \sim 1$ 意味着 GR 效应不可忽略——中子星（$GM/Rc^2 \sim 0.1$--$0.3$）和黑洞（$GM/Rc^2 = 0.5$ 在视界处）必须用 GR
    \item \textbf{宇宙学}：$\Lambda \sim 10^{-52}$ m$^{-2}$——宇宙学常数极其微小但非零（暗能量）。为什么 $\Lambda$ 不是 Planck 尺度的 $10^{69}$ m$^{-2}$？这是"宇宙学常数问题"——物理学最大的未解之谜之一
  \end{itemize}
\end{oombox}

\precisionbox[GR 精度等级]
  Einstein 场方程：\preceffective——在 $E \ll E_P \approx 10^{19}$ GeV 时精确成立。\\
  Lovelock 唯一性：\precexact（在 4D 中，至多二阶场方程 + 度规描述 $\Rightarrow$ 唯一候选为 Einstein 张量）。\\
  宇宙学常数 $\Lambda$：\preccontingent——其数值不由 R1-R6 决定。\\
   Planck 尺度修正：预期存在 $R^2$ 等高阶项，但被 $\sim (E/E_P)^2$ 压低。
\endprecisionbox}

\subsection{引力 = 时空弯曲：从力到几何}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
  % Grid representing spacetime (curved)
  \draw[gray!30,step=0.5] (-4,-0.5) grid (4,0.5);
  \draw[gray!30,step=0.5] (-3,-2.5) grid (3,-1.5);
  
  % Curved spacetime surface (parabolic)
  \fill[gray!10] (-3.5,0.5) to[out=-20,in=200] (3.5,0.5) -- (3.5,2.5) to[out=200,in=-20] (-3.5,2.5) -- cycle;
  \draw[pblue!30,thick] (-3.5,0.5) to[out=-20,in=200] (3.5,0.5);
  
  % Mass (sun/planet) causing curvature
  \filldraw[orange!80!red] (0,-1.5) circle (12pt) node[white,font=\small] {M};
  
  % Light ray bending
  \draw[yellow!80!black,->,>=Stealth,thick] (-3.2,-0.5) to[out=-10,in=190] (0,-1.9) to[out=10,in=200] (3.2,-0.5);
  \node[font=\footnotesize] at (2.8,-0.2) {光线};
  
  % Geodesic (test particle orbit)
  \draw[pblue,thick,->,>=Stealth] (-2.5,-1.2) to[out=-15,in=160] (0,-2.0) to[out=-20,in=180] (2.5,-1.2);
  \node[pblue,font=\footnotesize] at (2.5,-1.8) {测地线};
  
  % Label
  \node at (0,-3.2) {\small 物质告诉时空如何弯曲，时空告诉物质如何运动（Wheeler）};
  
  % Newton vs Einstein note
  \node[font=\footnotesize,text width=10cm,align=center] at (0,-3.8) 
    {Newton: $m\mathbf{a} = -GMm\hat{\mathbf{r}}/r^2$（力）\hspace{1cm}
     Einstein: $\delta\int ds = 0$（弯曲时空中的"直线"= 测地线）};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Schwarzschild 解——从场方程到天体的时空}

Einstein 场方程是一个高度非线性的二阶偏微分方程组——一般来说极难解。但在\textbf{真空球对称}（$T_{\mu\nu}=0$，且所有物理量仅依赖于 $r$）的情况下，Karl Schwarzschild 在 1916 年（Einstein 发表场方程后仅几个月！）找到了精确解：

\begin{equation}
ds^2 = \left(1 - \frac{r_s}{r}\right)c^2 dt^2 - \left(1 - \frac{r_s}{r}\right)^{-1} dr^2 - r^2(d\theta^2 + \sin^2\theta\,d\phi^2)
\end{equation}

其中 $r_s \equiv 2GM/c^2$ 是\textbf{Schwarzschild 半径}。这个度规描述的是任何球对称质量外部（$r > R$）的时空几何。几个关键极限：

\begin{itemize}
\item \textbf{$r \gg r_s$}：$g_{00} \approx 1 - r_s/r = 1 + 2\phi/c^2$（$\phi = -GM/r$ 是 Newton 引力势）。\textbf{Newton 引力作为弱场极限自动涌现}
\item \textbf{$r = r_s$}：$g_{00} = 0$，$g_{rr} \to \infty$——这是\textbf{事件视界}。视界处的奇异性是坐标奇点（在 Kruskal 坐标中消除），不是物理奇点
\item \textbf{$r < r_s$}：$g_{00}$ 和 $g_{rr}$ 交换符号——时间坐标变为类空，径向坐标变为类时。任何在视界内的粒子\textbf{必然}向 $r=0$ 运动——这正是"黑洞"的本质
\end{itemize}

\textbf{Schwarzschild 半径的量级}：太阳 $r_s \approx 3$ km（但太阳半径 $R_\odot \approx 7\times10^5$ km，远超视界）。地球 $r_s \approx 9$ mm。一个 70 kg 的人 $r_s \approx 10^{-25}$ m——比 Planck 长度还小 10 个数量级。

\subsection{引力波——时空的涟漪}

Einstein 场方程的第二大预言（在 Schwarzschild 解之后）是引力波：时空度规本身的波动，以光速传播。在线性化近似（$g_{\mu\nu} = \eta_{\mu\nu} + h_{\mu\nu}$，$|h_{\mu\nu}| \ll 1$）下，Einstein 方程退化为一组波动方程：

\begin{equation}
\Box \bar{h}_{\mu\nu} = -\frac{16\pi G}{c^4}T_{\mu\nu}, \quad \bar{h}_{\mu\nu} \equiv h_{\mu\nu} - \frac{1}{2}\eta_{\mu\nu}h
\end{equation}

在真空中（$T_{\mu\nu}=0$），$\Box \bar{h}_{\mu\nu} = 0$——标准的波动方程，波速为 $c$。\textbf{引力波有两个独立的极化态}（$h_+$ 和 $h_\times$）——这与引力子自旋为 2 一致。D=4 时空允许两个引力波极化——若 D≠4，极化数不同。这再次印证了 Lovelock 定理中维度的关键作用。

\begin{oombox}[引力波——从 Hulse-Taylor 到 LIGO]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Hulse-Taylor 双星（PSR B1913+16, 1974）}：两个中子星互绕，轨道周期每年衰减 $\sim 76\,\mu$s——恰好等于 GR 预言的引力辐射导致的能量损失。1993 年 Nobel 奖
    \item \textbf{LIGO GW150914（2015）}：两个黑洞（$36+29 M_\odot$）合并为一个 $62 M_\odot$ 黑洞——$3 M_\odot c^2 \approx 5\times 10^{47}$ J 的能量以引力波释放。在峰值时，引力波功率超过了\textbf{可观测宇宙中所有恒星的总光度}
    \item \textbf{应变灵敏度}：LIGO 测量的是镜面间距离的相对变化 $\Delta L/L \sim 10^{-21}$——相当于测量地球到太阳距离（$1.5\times10^{11}$ m）上一个原子直径的变化
    \item \textbf{GW170817（2017）}：双中子星合并——引力波 + 伽马射线暴 + 光学对应体同时观测。引力波速度与光速差 $\Delta v/c < 10^{-15}$——200 年来对引力最精确的检验
    \item \textbf{Pulsar Timing Array（2023）}：NANOGrav 等通过毫秒脉冲星计时阵列探测到纳赫兹引力波背景——可能是超大质量黑洞双星合并的叠加信号
  \end{itemize}
\end{oombox}

% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Newton 万有引力（弱场极限）}
% ════════════════════════════════════════════════════════

Newton 万有引力定律已在第~\ref{ch:mechanics} 章作为 Einstein 场方程的弱场极限导出。这里仅强调其推导链：

\begin{center}
  \textbf{R1（等效原理 + 广义协变性）+ R2 $\to$ Einstein 场方程 $\xrightarrow{\text{弱场} + \text{低速}}$ Newton 万有引力}
\end{center}

\texttt{reversible: false}——Newton 理论是 GR 的低能有效理论，丢失了时空弯曲的全部信息。
\section*{反事实分析}

\begin{limitbox}[若光速随参考系变化]
  Michelson-Morley 应有非零结果——零结果被 $10^{-18}$ 精度验证。无 $E=mc^2$——核能不能存在。GPS 定位误差每天 $>10$ km。
\end{limitbox}

\begin{limitbox}[若 $D\neq4$（不同时空维数）]
  $D=5$：Gauss-Bonnet 项贡献运动方程。$D=3$：GR 无局域自由度（无引力波）。$D=2$：Einstein 张量恒为零。我们的 $D=3+1$ 恰好支持 Einstein 引力 $+$ 2 个引力波极化。
\end{limitbox}

\section*{习题}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[简单]} 从 Lorentz 变换推导时间膨胀 $\Delta t' = \gamma\Delta t$。$v=0.99c$ 的 $\mu$ 子（$\tau_0=2.2\,\mu$s）在实验室中能飞行多远？
  \item \textbf{[简单]} 验证 $p_\mu p^\mu = m^2c^2$ 是 Lorentz 不变量。从四维动量守恒推导 Compton 散射公式。
  \item \textbf{[中等]} 证明 $c=1/\sqrt{\varepsilon_0\mu_0}$ 恰好等于 Maxwell 预言的电磁波速。深层含义？
  \item \textbf{[中等]} 从 Einstein 场方程 Newton 极限推导 $\nabla^2\phi=4\pi G\rho$。关键步骤：弱场展开 + 测地线方程 $\to h_{00}=2\phi/c^2$。
  \item \textbf{[较难]} 推导 Schwarzschild 外部解的 Ricci 张量。验证 $r\gg r_s$ 时 $g_{00}\approx 1+2\phi/c^2$。
  \item \textbf{[挑战]} Lovelock 定理：4D 中唯一至多二阶场方程的度规 Lagrangian 是 $\mathcal{L}=a_0+a_1R$。解释 $R^2$ 为何产生四阶导数（Ostrogradsky 不稳定性），Gauss-Bonnet 为何在 4D 中为拓扑不变。
\end{enumerate}
