\chapter{维度结构推论：D=3+1 的七条后果}
\label{ch:contingent}

\section*{为什么时空维数是偶然事实}

R1 声明"我们的时空是 3+1 维"。但为什么不是 2+1？为什么不是 4+1？理论物理学家可以构造任意维数的自洽引力理论和量子场论——但我们的宇宙恰好选择了 D=3（空间）+ 1（时间）。

这个选择产生了深远的结构后果。以下七条推论展示了：\textbf{若 D≠3+1，我们熟悉的物理世界——原子、行星轨道、清晰的声音——统统不会存在}。这不是一个可有可无的参数，而是构成我们这个宇宙"为什么是这个样子"的核心约束。

\subsection{科普层：Ehrenfest 的问题——为什么是 3 维？}

1917 年，荷兰物理学家 Paul Ehrenfest 发表了一篇著名的短文，问了一个孩子般的问题：为什么空间是三维的？他的答案出人意料地精确：

\begin{itemize}
\item \textbf{D≠3 时没有稳定行星轨道}。向心力和离心力的平衡在 $D\neq3$ 时不存在——地球要么坠入太阳，要么飞入深空。没有稳定轨道 = 没有太阳系。
\item \textbf{D≠3 时没有稳定原子}。氢原子在 $D=4$ 时电子要么坠入质子要么逃逸——没有化学，没有生命。
\item \textbf{D≠3 时波传播不"干净"}。在奇数维空间中，波传播后立即恢复寂静（Huygens 原理）。在偶数维空间中，波会"拖尾"——声音会持续回响。你的每一次对话都会和之前的回音重叠成噪音。
\item \textbf{D≠3 时你的身体不能存在}。在二维空间中，一个连通物体（如你的消化系统）不能有穿过身体的"洞"——你无法有嘴和肛门同时存在。拓扑学约束使复杂的生物体不可能存在于 $D=2$ 的宇宙中。
\end{itemize}

\textbf{这不是巧合。} 这七个"恰好"构成了所谓的"人择原理"（anthropic principle）的最强证据之一——不是"宇宙被设计为适合生命"，而是"如果宇宙不是 3+1 维，我们就不会在这里提出这个问题"。

\keypoint{Ehrenfest 的分析的深意：D=3+1 不是 R1-R6 \textbf{推导}出来的——它是 contingent 事实。但一旦给定 D=3+1，所有我们熟悉的物理结构——稳定轨道、原子、化学键——就成为可能。这不是设计——这是选择效应。}

\begin{notebox}[关键概念：Contingent 事实]
  在本书的公理体系中，D=3+1 被归类为 \textbf{contingent}（偶然）事实——它不由 R1-R6 推导出来，而是我们这个宇宙的"初始条件"之一。然而，一旦给定 D=3+1，大量结构后果就可以从 kernel 前提中严格推导出来。本章展示这七条后果。
\end{notebox}

\section{平方反比律：为什么力是 $1/r^2$}

\subsection{物理直觉}

把一个小灯泡放在一个黑盒子的中心。你站在盒子的内壁上——距离灯泡越远，单位面积上接收到的光就越少。因为光均匀地向四面八方传播，在半径 $r$ 处它分散在半径为 $r$ 的球面上。球面积 $\propto r^2$，所以光强 $\propto 1/r^2$。

同样的逻辑适用于任何从点源发出、在空间中守恒地传播的量——无论是引力（"引力线"从质量出发）、静电（"电力线"从电荷出发），还是声强。

\subsection{严格推导}

\begin{derivationbox}[推导：平方反比律 \hfill $\leftarrow$ kernel.spacetime\_dimensionality]

\noindent\textbf{前提}：$D$ 维空间（R1 中 $D=3$）

\noindent\textbf{步骤 1：Gauss 定律在 $D$ 维空间的通量形式}
\begin{equation}
\oint_{S^{D-1}} \mathbf{F} \cdot d\mathbf{A} \propto r^{D-1} F(r)
\end{equation}
$(D-1)$-维球面面积 $S^{D-1} \propto r^{D-1}$。通量 $=$ 场强 $\times$ 面积。

\noindent\textbf{步骤 2：通量与源强成比例}{（Gauss 定律的物理内容）}
\begin{equation}
\oint \mathbf{F} \cdot d\mathbf{A} = \text{常数} \cdot Q
\end{equation}
其中 $Q$ 为源强（质量 $M$ 或电荷 $q$）。\fbox{[N]} Gauss 定律必须有效（依赖于力的守恒性）。

\noindent\textbf{步骤 3：联立求解 $F(r)$}
\begin{equation}
F(r) \cdot r^{D-1} \propto \text{常数} \quad\Rightarrow\quad F(r) \propto \frac{1}{r^{D-1}}
\end{equation}

\noindent\textbf{步骤 4：代入 $D=3$}
\begin{equation}
D=3 \;\Rightarrow\; F(r) \propto \frac{1}{r^2}
\end{equation}

\textbf{结果}：平方反比律。适用于引力和静电学。\fbox{[S]} $D=3$ + Gauss 定律 + 球对称 $\Rightarrow$ $F\propto 1/r^2$。

\keypoint{平方反比律不是"自然界选择了 $1/r^2$"——它是 $D=3$ 空间的几何必然。Gauss 定律说通量 = 常数 $\times$ 源强；$D$ 维球面面积 $\propto r^{D-1}$；两者相除 $\Rightarrow F \propto 1/r^{D-1}$。对 $D=3$，$r^{2}$。力律的指数就是空间维数减 1。}

\bridge{$\oint \mathbf{F}\cdot d\mathbf{A} = \text{const}\cdot Q$ \\ $S^{D-1} \propto r^{D-1}$ \\ $\Rightarrow F(r) \propto 1/r^{D-1} \xrightarrow{D=3} 1/r^2$}{几何（球面积随 $r$ 增长）$\to$ 物理（力随距离衰减）\\ 空间维数直接决定了力的衰减速率——这就是 R1(D=3) 的力量}

\end{derivationbox}

\begin{limitbox}[反事实：若 $D\neq3$]
  \begin{itemize}
    \item $D=2$：$F \propto 1/r$——太弱。行星轨道不稳定（离心势 $\propto 1/r^2$ 在小 $r$ 时压倒引力势 $\propto -\ln r$ 或 $-1/r$）。
    \item $D=4$：$F \propto 1/r^3$——太强。无稳定轨道（见 \S\ref{sec:kepler}）。
    \item $D=1$：$F$ 为常数——无距离衰减，力无限远。
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\section{SO(3) 旋转群：为什么角动量有三个分量}
\label{sec:so3}

在 $D$ 维空间中，旋转群是 SO($D$)。SO($D$) 的 Lie 代数维数（独立的旋转生成元数目）为：
\begin{equation}
\dim(\text{SO}(D)) = \frac{D(D-1)}{2}
\end{equation}
对 $D=3$：$\dim(\text{SO}(3)) = 3$——恰好三个角动量分量 $L_x, L_y, L_z$。

三个生成元的对易关系定义了 so(3) Lie 代数：
\begin{equation}
[L_i, L_j] = i\hbar\,\varepsilon_{ijk} L_k
\end{equation}
其中 $\varepsilon_{ijk}$ 是三维全反对称 Levi-Civita 符号——它仅在 $D=3$ 时有与生成元个数相同的指标。

\keypoint{SO(3) 的 Lie 代数维数 $\dim = D(D-1)/2$。$D=3 \Rightarrow 3$ 个生成元 $(L_x, L_y, L_z)$。$D=2 \Rightarrow 1$ 个（只有 $L_z$）。$D=4 \Rightarrow 6$ 个（角动量有 6 个分量！）。角动量的量子结构——包括原子轨道的 $2\ell+1$ 简并度——由 SO(3) 的表示论完全确定。}$$

\begin{notebox}[为何这很重要]
  \begin{itemize}
    \item 角动量量子化：$L_z = m_\ell \hbar$，$m_\ell \in \{-\ell,\ldots,+\ell\}$——共 $2\ell+1$ 个本征态。
    \item 原子中电子的轨道角动量量子化是元素周期表和化学键的基础。
    \item 若 $D\neq3$，角动量的量子结构完全不同——原子无球对称轨道，周期表不存在。
  \end{itemize}
\end{notebox}

\section{稳定 Kepler 轨道：为什么行星不坠入太阳}
\label{sec:kepler}

考虑质量为 $m$ 的粒子在中心引力场中运动。$D$ 维的有效势能为：
\begin{equation}
V_{\text{eff}}(r) = -\frac{k}{r^{D-2}} + \frac{L^2}{2mr^2}
\end{equation}
第一项：引力势（来自 $D$ 维 Gauss 定律的 $1/r^{D-2}$ 律）。第二项：离心势（来自角动量守恒，与 $D$ 无关）。

稳定圆轨道的存在条件：$dV_{\text{eff}}/dr = 0$（极值）且 $d^2V_{\text{eff}}/dr^2 > 0$（局部极小）。

求导后，二阶导数在极值点处为：
\begin{equation}
\left.\frac{d^2V_{\text{eff}}}{dr^2}\right|_{r^*} = \frac{L^2(3-D)}{mr^{*4}}
\end{equation}
仅当 $D\leq 3$ 时的二阶导数才非负。Bertrand 定理进一步证明：仅 $D=3$ 且势 $\propto 1/r$ 时，所有束缚轨道都是闭合的椭圆。

\begin{limitbox}[反事实：若 $D>3$]
  \begin{itemize}
    \item 无稳定 Kepler 轨道 $\to$ 无行星系统、无原子（电子轨道不稳定）。
    \item 离心势在小 $r$ 时不能支配引力势，粒子或螺旋坠入中心，或飞向无穷。
    \item 结论：$D=3$ 是存在稳定物质结构（从太阳系到原子）的\textbf{必要条件}。
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\fbox{[N]} $D=3$ 空间维数。\fbox{[N]} 保守力。\fbox{[S]} $D=3$ + 保守有心力 $\Rightarrow$ 稳定椭圆轨道。

\subsection{不同维度的世界}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
  % Title
  \node at (2,3.5) {\small\textbf{2D 世界（平国）}};
  \node at (8,3.5) {\small\textbf{3D 世界（我们的宇宙）}};
  
  % 2D world
  \draw[thick] (0,0) -- (4,0) -- (4,3) -- (0,3) -- cycle;
  \filldraw (2,2) circle (2pt) node[above] {\tiny 源};
  \draw[gray,dashed] (2,2) circle (0.5);
  \draw[gray,dashed] (2,2) circle (1.0);
  \draw[gray,dashed] (2,2) circle (1.5);
  \draw[wred,->,>=Stealth] (2,2) -- (3.3,2.8);
  \node[font=\footnotesize] at (2,0.5) {$F\propto 1/r$};
  \node[font=\footnotesize] at (2,0.1) {波有拖尾};
  % Flatlander
  \filldraw (1.0,0.8) circle (1.5pt) node[below] {\tiny 居民};
  
  % Arrow
  \draw[->,>=Stealth,very thick] (4.8,1.5) -- (5.8,1.5);
  \node at (5.3,1.8) {$D=3$};
  
  % 3D world
  \draw[thick] (6,0) -- (10,0) -- (10,3) -- (6,3) -- cycle;
  % Show perspective (3D cube-like feel)
  \draw[thick] (6.5,0.5) -- (6.5,3.5) -- (10.5,3.5) -- (10.5,0.5) -- cycle;
  \draw[gray,dashed] (6,0) -- (6.5,0.5);
  \draw[gray,dashed] (10,0) -- (10.5,0.5);
  \draw[gray,dashed] (10,3) -- (10.5,3.5);
  \filldraw (8,2) circle (2pt) node[above] {\tiny 源};
  \draw[gray,dashed] (8,2) circle (0.5);
  \draw[gray,dashed] (8,2) circle (1.0);
  \node[font=\footnotesize] at (8,0.2) {$F\propto 1/r^2$，波无拖尾};
  
  % Right side: consequences
  \node[font=\footnotesize,text width=5cm,align=left] at (13,3.2) {\textbf{$D=3$ 的特殊性}};
  \node[font=\footnotesize,text width=5cm,align=left] at (13,2.6) {$\bullet$ 稳定行星轨道};
  \node[font=\footnotesize,text width=5cm,align=left] at (13,2.2) {$\bullet$ 平方反比力律};
  \node[font=\footnotesize,text width=5cm,align=left] at (13,1.8) {$\bullet$ Huygens 原理（无拖尾）};
  \node[font=\footnotesize,text width=5cm,align=left] at (13,1.4) {$\bullet$ SO(3) 角动量 3 分量};
  \node[font=\footnotesize,text width=5cm,align=left] at (13,1.0) {$\bullet$ 引力波 2 个极化};
  \node[font=\footnotesize,text width=5cm,align=left] at (13,0.6) {$\bullet$ 2 个引力波极化模式};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Huygens 原理：为什么声音清晰、没有回响拖尾}

波动方程 $\Box \phi \equiv (\nabla^2 - c^{-2}\partial^2/\partial t^2)\phi = 0$ 的 Green 函数在奇数和偶数空间维数中有根本不同的行为：

\begin{equation}
G(\mathbf{r},t) \propto
\begin{cases}
\theta(ct - |\mathbf{r}|)                  & D=1 \quad\text{(阶跃——信号到达后永不消退)}\\
\theta(ct - r)/\sqrt{c^2t^2 - r^2}       & D=2 \quad\text{(拖尾——主信号后有无限长余波)}\\
\delta(ct - r)/r                           & D=3 \quad\text{($\delta$ 函数——尖锐波前，无拖尾)}
\end{cases}
\end{equation}

\fbox{[N]} $D=3$（奇数维）。\fbox{[S]} $D=3$ 奇数 + 自由空间 $\Rightarrow$ Huygens 原理成立。

\keypoint{奇数维空间中波传播是"干净"的——信号到达后立即消失（$\delta$ 函数波前）。偶数维空间中波有"拖尾"——主信号到达后有无限长的余波。$D=3$ 是奇数 $\Rightarrow$ 我们可以清晰地听到声音、看到光脉冲。这不是巧合——听觉和视觉的可能性直接依赖于空间维数是奇数。}

\begin{notebox}[生活经验与物理学]
  在 $D=3$ 的房间里，你说一句话，听众听到的是一个清晰的声音——主波前过后立刻安静。这背后是 Huygens 原理：次波仅在波前包络上干涉相长。在 $D=2$ 的"平国"里，任何声音都会拖着无限长的余响——交流将是不可能的。
\end{notebox}

\section{Minkowski 度规符号差}

$D=3$ 空间维 + 1 时间维 $\Rightarrow$ 度规符号差 $(1,3)$：
\begin{equation}
ds^2 = c^2 dt^2 - dx^2 - dy^2 - dz^2
\end{equation}
符号差决定了因果结构——区分过去、现在与未来。\fbox{[N]} Lorentz 不变性 + $D=3+1$。\fbox{[S]} 两者组合 $\Rightarrow$ Minkowski 度规。

\keypoint{度规符号差 $(1,3)$ 是 Lorentz 不变性 + $D=3+1$ 的直接推论。改变任何一个——例如 $(2,2)$（两个时间维）或 $(0,4)$（纯空间）——因果结构完全不同。$(2,2)$ 中有"封闭类时曲线"（时间旅行）——因果性（R1 的核心）崩塌。}

\section{引力波极化}

线性化广义相对论中，度规扰动 $h_{\mu\nu}$ 在横向无迹（TT）规范下：
\begin{equation}
N_{\text{polarizations}} = \frac{D(D-3)}{2}
\end{equation}
对 $D=4$：$N = 2$——恰好 $h_+$ 和 $h_\times$ 两种极化模式。这对应无质量自旋-2 引力子的两个螺旋度态（$\pm2$）。

\keypoint{$N_{\text{pol}} = D(D-3)/2$。$D=4 \Rightarrow 2$ 个极化模式——LIGO 探测到的正是 $h_+$ 和 $h_\times$。若 $D=5 \Rightarrow 5$ 个极化——引力波天线模式完全不同。$D=3 \Rightarrow 0$ 个极化——GR 无局域自由度，根本不存在引力波。}

\section{体积量纲与理想气体方程}

$D=3$ 时体积 $V$ 的量纲为 $[L^3]$。这保证了理想气体状态方程 $PV = nRT$ 的量纲一致性：
\begin{equation}
[P \cdot V] = [M L^{-1} T^{-2}] \cdot [L^3] = [M L^2 T^{-2}] = [n \cdot R \cdot T]
\end{equation}
\fbox{[N]} $D=3$ + 量纲一致性。\fbox{[S]} 量纲运算自洽。

\section{七条推论的整体意义}

七条推论共同回答了一个问题：\textbf{"为什么我们的物理世界是这个样子？"}。

\begin{center}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.8cm and 3.5cm,
  dbox/.style={rectangle,draw,rounded corners,fill=lgreen!15,text width=3.5cm,align=center,font=\footnotesize}
]
  \node[dbox,fill=pblue!15] (d3) {D=3+1 时空维数\\(kernel.spacetime\\\_dimensionality)};
  \node[dbox,below left=of d3] (f) {平方反比律\\$F\propto 1/r^2$};
  \node[dbox,below=of d3] (so3) {SO(3) 旋转群\\$[L_i,L_j]=i\hbar\varepsilon_{ijk}L_k$};
  \node[dbox,below right=of d3] (orb) {稳定 Kepler 轨道\\$V_{\text{eff}}$ 有极小值};
  \node[dbox,left=of f] (huy) {Huygens 原理\\尖锐波前 $\delta(ct-r)$};
  \node[dbox,right=of orb] (gw) {引力波极化\\$h_+, h_\times$};
  \node[dbox,below=of so3] (vol) {体积 $[L^3]$\\$PV=nRT$ 量纲自洽};
  \node[dbox,below left=of vol] (sig) {Minkowski 符号差\\$(+,-,-,-)$};

  \draw[->,>=Stealth,thick,pblue] (d3) -- (f);
  \draw[->,>=Stealth,thick,pblue] (d3) -- (so3);
  \draw[->,>=Stealth,thick,pblue] (d3) -- (orb);
  \draw[->,>=Stealth,thick,pblue] (d3) -- (huy);
  \draw[->,>=Stealth,thick,pblue] (d3) -- (gw);
  \draw[->,>=Stealth,thick,pblue] (d3) -- (vol);
  \draw[->,>=Stealth,thick,pblue] (d3) -- (sig);
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}

\textbf{核心结论}：$D=3+1$ 不是物理学家随意设定的参数——它是构成我们这个宇宙的稳定物质结构（原子、行星、清晰信号传播）的\textbf{必要条件}。若 $D \neq 3+1$，你将不会存在，这本书也不会存在。这不是人存原理的循环论证——这是从物理定律到结构后果的严格推导。

\section*{反事实分析}

\begin{limitbox}[若 $D=2+1$（两个空间维 + 一个时间维）]
  \begin{itemize}
    \item 引力 $F \propto 1/r$（而非 $1/r^2$）——势为 $\ln r$，无稳定行星轨道
    \item 静电 $F \propto 1/r$——同样不稳定
    \item 无引力波局域自由度——GR 在 $D=3$ 中无传播模式
    \item Huygens 原理破缺——声音有拖尾，通信困难
    \item 角动量只有一个分量（SO(2) = U(1) 的生成元仅 1 个）
    \item \textbf{但}：可能有拓扑引力（Chern-Simons）、任意子统计——不同的有趣物理
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\begin{limitbox}[若 $D=4+1$（四个空间维 + 一个时间维）]
  \begin{itemize}
    \item 引力 $F \propto 1/r^3$——太强。无稳定行星轨道
    \item Kepler 第三定律：$T^2 \propto a^4$（而非 $a^3$）
    \item 引力波有 5 个极化模式（$D(D-3)/2 = 5$）
    \item SO(4) 的生成元数为 6——角动量有 6 个分量，量子结构完全不同
    \item 额外维度在弦论中被紧化——但如果它不是紧化的，我们的世界根本不同
  \end{itemize}
\end{limitbox}

\section{七条推论的交叉印证}

上述七条推论并非彼此独立——它们构成了一个交叉印证网：

\begin{center}
\small
\begin{longtable}{p{3cm}p{3.5cm}p{7.5cm}}
\toprule
\textbf{推论} & \textbf{依赖的 D=3+1 性质} & \textbf{与其他推论的交叉印证} \\
\midrule
平方反比律 & 球面积 $\propto r^{D-1}$ & 若 $F\propto 1/r^{D-1}\neq 1/r^2$，Kepler 轨道不稳定 \\
SO(3) & 旋转群的生成元数 = 3 & 与角动量守恒（Ch12）一致——角动量的量子化 $\ell(\ell+1)\hbar^2$ 仅在 SO(3) 下有效 \\
稳定 Kepler 轨道 & 离心势 $\propto 1/r^2$ + 引力势 $\propto -1/r$ & 若 $D\neq3$，太阳系不存在——没有行星，没有"年"的概念 \\
Minkowski 符号差 & 1 个时间 $+$ 3 个空间 $=$ Lorentz 符号差 & 与 R1（因果结构）一致——符号差决定了光锥的存在 \\
Huygens 原理 & D 为奇数 $\to$ 强 Huygens 原理 & 若为偶数维——无线电信号有拖尾——现在的通信系统全都不可用 \\
引力波极化 & $D(D-3)/2 = 2$ 个偏振 & LIGO 探测到的两个偏振模式验证了 $D=3+1$ \\
体积量纲 & $[V] = L^3$ & 与平方反比律一致——通量 $\propto r^{D-1} = r^2$  $\Rightarrow$ 力 $\propto 1/r^2$\\
\bottomrule
\caption{七条维度结构推论的交叉印证网}
\end{longtable}
\end{center}

\keypoint{七条推论不是独立的——它们是从 R1($D=3+1$) 这个单一 contingent 事实推导出的七个不同侧面。每条推论在与其他推论的交叉印证中增加了自身的可信度。}

\section{人择原理的物理学版本}

上述分析引出一个无法回避的问题：为什么 $D=3+1$？物理学给出两种可能的回答：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{弱人择原理}：$D=3+1$ 是唯一允许观察者（我们）存在的维数。如果 $D\neq3+1$，就没有稳定原子，没有生命，没有人提出"为什么是 $D=3+1$"这个问题。这不是解释——这是选择效应。
  \item \textbf{弦论/量子引力的解答}：10 或 11 维时空中的 6 或 7 个空间维在 Planck 尺度被紧化——$D=3+1$ 是紧化后剩余的低能有效维数。但为什么\textbf{恰好}3 个非紧化空间维？目前不知道。
\end{enumerate}

\begin{insightbox}[Ehrenfest (1917) 的当代意义]
  1917 年 Ehrenfest 提出的问题——"为什么空间是三维的"——至今仍然没有一个被普遍接受的物理学答案。人择原理给出了一个逻辑自洽的回答，但许多物理学家认为这不够"scientific"。

  本书的立场：$D=3+1$ 是 contingent 事实——不由 R1-R6 推导，但在 R1-R6 的公理体系中它是一个必须被声明的输入参数。一旦输入，43 条推导链中的至少 7 条（G9）可以得到严格推导。\textbf{物理学告诉你给定 D=3+1 后的全部推论——但不告诉你"为什么"是 D=3+1。}
\end{insightbox}

\section*{实验验证}

\begin{oombox}[D=3+1 的实验验证——我们怎么知道空间正好是三维？]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{平方反比律的检验}：Coulomb 定律在 $10^{-16}$ m 到 $10^7$ m 的尺度上精确满足 $F\propto 1/r^2$——任何偏离都意味着 $D\neq3$ 或光子有质量
    \item \textbf{引力平方反比律的检验}：扭摆实验在亚毫米尺度检验 $F\propto 1/r^2$——若 $D>3$，在小尺度（额外维度尺度）应有偏离。当前实验排除 $>44$ $\mu$m 的额外维度
    \item \textbf{引力波极化}：LIGO/Virgo 只探测到两个极化模式——与 $D=3+1$ 的预言一致。三个探测器（LIGO Hanford, LIGO Livingston, Virgo）可分辨极化模式
    \item \textbf{Huygens 原理的验证}：声波和电磁波在 $D=3$ 空间中传播后立即恢复寂静——任何"拖尾"信号都会被雷达和声纳探测到
    \item \textbf{更高维度的可能性}：弦论允许额外维度被紧化在 Planck 长度。但任何 $> 10^{-19}$ m 的额外维度在当前的 LHC 能标（$\sim 10^{-19}$ m）下都应产生可观测信号——至今零结果
  \end{itemize}
\end{oombox}

\section*{习题}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[简单]} 从 Gauss 定律 $\oint \mathbf{F}\cdot d\mathbf{A} = \text{const}\cdot Q$ 出发，证明在 $D$ 维空间中 $F(r) \propto 1/r^{D-1}$。对 $D=2,3,4$ 分别如何？
  \item \textbf{[中等]} 用有效势 $V_{\text{eff}}(r) = -k/r + L^2/(2mr^2)$ 分析 $D=4$ 空间的 Kepler 问题：向心势变为 $-k/r^2$，离心势为 $L^2/(2mr^2)$，两者都以 $1/r^2$ 衰减——是否存在稳定圆轨道？
  \item \textbf{[中等]} 推导在 $D$ 维时空中引力波的独立极化模式数为 $D(D-3)/2$。解释为什么在 $D=4$ 时恰好为 2。
  \item \textbf{[较难]} 对三维波动方程 $\Box\phi=0$，用 Kirchhoff 积分公式证明强 Huygens 原理（波前通过后场恢复为零）。对比 $D=2$ 空间二维波方程的解——为什么有"拖尾"？
  \item \textbf{[挑战]} 若存在一个大额外维度（半径 $R$），在 $r\ll R$ 时引力为 $F\propto 1/r^{D-1}$（$D>3$），在 $r\gg R$ 时恢复 $1/r^2$。用扭摆实验约束估算 $R$ 的上限。
\end{enumerate}
