% ============================================================
%  物理学基本定律与逻辑关系
%  Fundamental Physics Laws and Their Logical Relations
%  从六条核心原则推导三十二条物理定律
% ============================================================
\documentclass[11pt,a4paper,openany]{book}

% ── Encoding & Math ──
\usepackage{fontspec}
\usepackage{amsmath,amssymb,physics}
\usepackage{bm}
\usepackage{mathtools}

\setmainfont{FandolSong}
\setsansfont{FandolHei}
\setmonofont{FandolFang}

\XeTeXlinebreaklocale "zh"
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt

% ── Page Layout ──
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\raggedbottom
\allowdisplaybreaks
\tolerance=5000
\emergencystretch=4em
\parskip=4pt
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\leftmark}
\fancyhead[RE,LO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ── Colors & Boxes ──
\usepackage{xcolor}
\definecolor{pblue}{RGB}{25,70,130}
\definecolor{lgreen}{RGB}{34,139,34}
\definecolor{dorange}{RGB}{210,105,30}
\definecolor{wred}{RGB}{180,40,40}
\definecolor{lb}{RGB}{230,240,255}
\definecolor{lg}{RGB}{230,255,235}
\definecolor{lo}{RGB}{255,245,230}
\definecolor{lr}{RGB}{255,235,235}
\definecolor{graybg}{RGB}{248,248,248}
\definecolor{darkpurple}{RGB}{85,26,139}
\definecolor{lp}{RGB}{245,235,255}
\definecolor{darkteal}{RGB}{0,105,105}
\definecolor{lt}{RGB}{230,250,250}
\definecolor{gold}{RGB}{180,140,20}

\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins,breakable}

\newtcolorbox{principlebox}[1][]{
  colback=lb, colframe=pblue!80!black, fonttitle=\bfseries, title=#1,
  breakable, enhanced, drop shadow=black!10, before skip=16pt, after skip=16pt}
\newtcolorbox{lawbox}[1][]{
  colback=lg, colframe=lgreen!70!black, fonttitle=\bfseries, title=#1,
  breakable, enhanced, before skip=14pt, after skip=14pt}
\newtcolorbox{derivationbox}[1][]{
  colback=lo, colframe=dorange!70!black, fonttitle=\bfseries, title=#1,
  breakable, enhanced, before skip=14pt, after skip=14pt}
\newtcolorbox{limitbox}[1][]{
  colback=lr, colframe=wred!70!black, fonttitle=\bfseries, title=#1,
  breakable, enhanced, before skip=14pt, after skip=14pt}
\newtcolorbox{notebox}[1][]{
  colback=graybg, colframe=gray!50, fonttitle=\bfseries, title=#1,
  breakable, enhanced, before skip=10pt, after skip=10pt}

% ── Enhanced boxes for math-physics bridging (Round 14) ──
\newtcolorbox{insightbox}[1][]{
  colback=lp, colframe=darkpurple!70!black, fonttitle=\bfseries\color{darkpurple}, title=#1,
  breakable, enhanced, drop shadow=black!10, before skip=14pt, after skip=14pt,
  borderline west={3pt}{0pt}{darkpurple!50}}

\newtcolorbox{oombox}[1][]{
  colback=lt, colframe=darkteal!70!black, fonttitle=\bfseries\color{darkteal}, title=#1,
  breakable, enhanced, before skip=12pt, after skip=12pt,
  borderline west={3pt}{0pt}{darkteal!50}}

\newtcolorbox{precisionbox}[1][]{
  colback=graybg, colframe=gold!70!black, fonttitle=\bfseries, title=#1,
  breakable, enhanced, before skip=10pt, after skip=10pt}

\newcommand{\precexact}{\textcolor{lgreen}{\textbf{[精确]}}}
\newcommand{\preceffective}{\textcolor{pblue}{\textbf{[有效]}}}
\newcommand{\precisionapprox}{\textcolor{dorange}{\textbf{[近似]}}}
\newcommand{\precqualitative}{\textcolor{wred}{\textbf{[定性]}}}
\newcommand{\preccontingent}{\textcolor{gold}{\textbf{[偶然]}}}

\newcommand{\keypoint}[1]{%
  \begin{center}
  \colorbox{darkpurple!8}{\parbox{0.92\textwidth}{\small\color{darkpurple!90!black}\textbf{关键洞察：}#1}}
  \end{center}}

\newcommand{\bridge}[2]{%
  \begin{center}
  \colorbox{lg!30}{\parbox{0.92\textwidth}{\small\textbf{数学$\to$物理桥梁：}#1 \\[3pt] \textit{物理$\to$数学桥梁：}#2}}
  \end{center}}

% ── Graphics ──
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,shapes,positioning,calc,decorations.pathmorphing,fit,backgrounds,patterns}

% ── Tables ──
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}

% ── References ──
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=pblue,citecolor=dorange,urlcolor=pblue}
\usepackage[backend=bibtex,style=numeric-comp,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{refs.bib}

\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{imakeidx}
\makeindex[intoc]

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  Title
% ══════════════════════════════════════════════════════
\title{物理学基本定律与逻辑关系}
\author{从六条核心原则到四十三条推导——充分必要性证明}
\date{Version 3.0 — Round 13 完成 — \today}

\begin{document}
\frontmatter
\maketitle

\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
  \textcopyright\ 2026. This work is licensed under CC BY-SA 4.0. \\
  \url{https://github.com/hjiang555-a11y/physics-foundations} \\
  \url{https://github.com/hjiang555-a11y/physics-foundations-book}
\end{center}
\vspace*{\fill}
\clearpage

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  Prologue
% ══════════════════════════════════════════════════════
\chapter*{序言：宇宙的六条规则}
\addcontentsline{toc}{chapter}{序言}

\section*{为什么是六条}

物理学家的终极梦想是找到宇宙最底层的几条规则，然后用它们解释一切物理现象——从苹果落地到星系旋转，从电闪雷鸣到原子核内的强相互作用。

这个梦想已经基本实现。现代物理学的所有重要定律——\textbf{43 条}推导链支配着从基本粒子到宇宙演化的核心方程——都可以追溯至仅仅\textbf{六条核心原则}（记为 R1-R6）。这六条规则构成了当今物理学的"公理体系"，且已被严格证明是\textbf{充分且必要的}：每一条均不可移除（移除则至少一条定律失效），合在一起可推出全部已知定律。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.4cm}p{3.5cm}p{6.5cm}p{5.5cm}}
\toprule
 & \textbf{原则} & \textbf{核心图像} & \textbf{管什么} \\
\midrule
R1 & 因果时空结构 & 没有任何影响能比光跑得更快；时空本身可以弯曲——引力就是弯曲时空的表现 & 舞台本身：时空、因果、引力 \\
R2 & 最小作用量原理 & 自然界选择的运动路径，是"作用量"取平稳值的那条路 & 动力学：所有运动方程的统一来源 \\
R3 & 局域规范不变性 & "对称性决定相互作用"——数学上的对称要求，逼出力（电磁力、弱力、强力）的存在 & 基本力：光子、W/Z、胶子 \\
R4 & 量子力学公设 & 世界在最底层是概率的，不是确定的；粒子可以同时处于多个状态 & 微观世界的逻辑 \\
R5 & Born 概率规则 & 量子力学的计算结果如何转化为我们可以测量的概率 & 连接理论与实验 \\
R6 & 统计力学基础 & 熵 = 无序度的对数；系统的自然演化方向是熵增 & 从微观到宏观的桥梁 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{12pt}

\section*{怎么从六条推出四十三条}

本书的结构分三部分。

\textbf{第一部分：基本公理}（第1-7章）逐一展开 R1-R6。每章以科普叙述开始，建立直觉理解，然后给出完整的变量定义表（符号、量纲、定义域、物理含义），严格的数学表达式，成立条件与失效边界。新增第7章：\textbf{论证语言单位与证明方法}——定义本书使用的形式化论证体系（kernel, law, derivation, [N] 必要性条件, [S] 充分性条件, $\leftrightarrow$ 交叉印证）。

\textbf{第二部分：有效定律}（第8-16章）展示如何从 R1-R6 加上我们这个宇宙的偶然事实（contingent facts），严格推导出 43 条推导链。每条推导标注必要性条件\fbox{[N]}和充分性条件\fbox{[S]}，变量全部可追溯至 R1-R6。新增第13章（维度结构推论）、第14章（标准模型有效场论）、第15章（Nernst 不可达性）、第16章（全局自洽性证明）。

\textbf{第三部分：附录}——物理常数表、四十三条推导依赖表、依赖关系总图、交叉印证网。

\vspace{8pt}

\begin{center}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.6cm and 2.2cm,
  rbox/.style={rectangle,draw,rounded corners,fill=lb,text width=2.8cm,align=center,font=\small\bfseries,minimum height=1.4cm},
  lawbox/.style={rectangle,draw,rounded corners,fill=lg,text width=3.2cm,align=center,font=\footnotesize,minimum height=0.8cm},
  arrow/.style={->,>=Stealth,thick,dorange!70}
]
  \node[rbox] (r1) {R1\\因果时空结构};
  \node[rbox,right=of r1] (r2) {R2\\最小作用量};
  \node[rbox,right=of r2] (r3) {R3\\规范不变性};
  \node[rbox,below=1.5cm of r1] (r4) {R4\\量子公设};
  \node[rbox,below=1.5cm of r2] (r5) {R5\\Born 规则};
  \node[rbox,below=1.5cm of r3] (r6) {R6\\统计力学基础};

  \node[lawbox,below=1cm of r4] (l1) {Schrödinger 方程\\不确定性原理};
  \node[lawbox,right=of l1] (l2) {Maxwell 方程组\\Lorentz 力};
  \node[lawbox,below=1cm of r6] (l3) {Newton 定律\\Einstein 场方程};
  \node[lawbox,right=of l3,text width=3.5cm] (l4) {热力学定律\\Fermi-Dirac/Bose-Einstein};

  \draw[arrow] (r1) -- (r2);
  \draw[arrow] (r1) -- (r4);
  \draw[arrow] (r2) -- (r3);
  \draw[arrow] (r4) -- (r5);
  \draw[arrow] (r4) -- (r6);
  \draw[arrow] (r1) -- (l1);
  \draw[arrow] (r2) -- (l1);
  \draw[arrow] (r2) -- (l3);
  \draw[arrow] (r3) -- (l2);
  \draw[arrow] (r4) -- (l1);
  \draw[arrow] (r5) -- (l1);
  \draw[arrow] (r6) -- (l3);
  \draw[arrow] (r6) -- (l4);
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}

\vspace{8pt}

\begin{notebox}[关键数字]
  \textbf{6} 条核心原则 $\to$ \textbf{43} 条推导链 $\to$ \textbf{150+} 条必要性条件 [N] 标注。\\
  所有推导链可追溯至 \textbf{13} 个 kernel 层根节点。\\
  自动验证器 V1-V5 全部通过（0 errors, 0 warnings）。\\
  \textbf{元验证}: 完整性 100\% (43/43), 自洽性 0 矛盾, 必要性全部成立。\\
  来源仓库：\url{https://github.com/hjiang555-a11y/physics-foundations} (Round 13)
\end{notebox}

\clearpage

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  阅读导引：数学与物理的桥梁
% ══════════════════════════════════════════════════════
\chapter*{阅读导引：数学与物理的桥梁}
\addcontentsline{toc}{chapter}{阅读导引}

\section*{本书的预设读者}

本书假设你具备\textbf{高等数学基础}——微积分、线性代数、复分析的基本概念、变分法原理——和\textbf{基本物理常识}——知道Newton力学、光的波粒二象性、原子的大致结构。我们不会教你什么是偏导数或什么是电场。但我们会告诉你：\textit{为什么}偏导数出现在Euler-Lagrange方程里，而这个方程的物理含义是什么；\textit{为什么}规范不变性逼出了电场和磁场的存在。

\section*{三个层次的理解}

本书希望帮助你在三个层次上获得理解：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{逻辑关系层}：每条定理可以从哪些前提推出（\fbox{[N]}），哪些前提组合保证了结论必然成立（\fbox{[S]}）。你可以像验算一道数学证明一样，逐行检查推导的每一步。
  \item \textbf{物理直觉层}：每个数学步骤对应的物理图像是什么。分部积分不是无聊的技巧——它是"把边界上的东西去掉"；Noether定理的核心是"对称性意味着你在某个方向上看不出区别，所以在那个方向上守恒"。
  \item \textbf{数量级与精确度层}：每条结果在什么精确程度上成立。是严格等号还是近似？在什么条件下近似成立？偏离的数量级有多大？当你用日常经验验证时，预期的精度是多少？
\end{enumerate}

\section*{本书使用的标注体系}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{2cm}p{3cm}p{8cm}}
\toprule
\textbf{标注} & \textbf{含义} & \textbf{如何使用} \\
\midrule
\fbox{[N]} & 必要性条件 & 若移除，推导在此处断裂。检查"这条假设是否真的必不可少" \\
\fbox{[S]} & 充分性条件 & 给定这些前提，结论必然成立。检查"前提是否已经全部满足" \\
\precexact & 精确成立 & 严格数学等式或定义性关系（如 $[\hat{x},\hat{p}]=i\hbar$、$S=k_B\ln W$） \\
\preceffective & 有效理论 & 在指定能标/尺度范围内精确，但有失效边界（如Einstein场方程、Schr\"odinger方程） \\
\precisionapprox & 近似成立 & 在指定近似条件下的结果（如Newton引力为GR的弱场低速极限） \\
\precqualitative & 定性推论 & 指示趋势和结构，不给出精确数值（如Huygens原理的拖尾/无拖尾二分） \\
\preccontingent & 偶然事实 & 本宇宙的实验测定数值，不由R1-R6唯一决定（如规范群选择、费米子代数） \\
\midrule
\keypoint{...} & 关键洞察 & 此处是逻辑链条中最关键的一步——停下来想一想"为什么这步成立" \\
\bridge{...}{...} & 数学$\leftrightarrow$物理桥梁 & 上半行：数学操作$\to$物理含义；下半行：物理直觉$\to$数学表达 \\
\midrule
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section*{本章新增（Round 14）}

本轮迭代新增以下元素，贯穿全书：

\begin{itemize}
  \item \textbf{数学$\leftrightarrow$物理桥梁}（\bridge{}{}）：在关键推导步骤后插入，把抽象的数学操作翻译成物理语言，再把物理直觉翻译回数学的精确表述。
  \item \textbf{数量级估计}（\texttt{oombox}）：在每次推导后提供实际的数值估计，帮助读者建立"这个效应有多大"的直觉。例如：地球公转速度的Lorentz因子是 $1-(\gamma-1) \approx 1-5\times10^{-9}$——相对论修正只在你需要纳秒级时间精度时才显著。
  \item \textbf{精确程度标记}（\precexact/\preceffective/\precisionapprox/\precqualitative/\preccontingent）：每条定律和关系标注精度等级，避免"所有公式都同等精确"的误解。
  \item \textbf{关键洞察框}（\keypoint{...}）：在逻辑链条最关键处突出显示——这里就是"aha moment"。
\end{itemize}

\vspace{12pt}
\begin{insightbox}[如何最大化收获]
  \begin{enumerate}
    \item 先读\keypoint{关键洞察}和\bridge{数学$\leftrightarrow$物理桥梁}——理解方向。
    \item 再读推导步骤——验证每步的逻辑必然性。
    \item 最后读数量级估计——建立物理直觉的尺度感。
    \item 返回\fbox{[N]}和\fbox{[S]}标注——问自己：如果移除这个条件，会发生什么？
  \end{enumerate}
   如果你只有五分钟，只看关键洞察和桥梁——它们包含了最重要的思想。如果你要深入掌握一个领域，把推导步骤中的每一条[N]自己验证一遍。
\end{insightbox}

\section*{阅读路径：不同读者如何读这本书}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{2.5cm}p{4cm}p{4cm}p{4cm}}
\toprule
\textbf{读者类型} & \textbf{推荐路径} & \textbf{重点章节} & \textbf{时间估计} \\
\midrule
\textbf{急先锋} & 序言 $\to$ 阅读导引 $\to$ 每章只看 \keypoint{} 和 \bridge{} & 序言、Ch7-12 的关键洞察 & 2-4 小时 \\
\textbf{物理学生} & 序言 $\to$ Part I（通读）$\to$ Part II（完整推导 + 习题） & Ch7-Ch12 为主，Ch13-14 为辅 & 2-4 周 \\
\textbf{数学转物理} & Hilbert 第六问题 $\to$ 阅读导引 $\to$ Part I $\to$ Ch11,15 $\to$ 其余 & Ch1,4,11,15, 附录 & 1-2 周 \\
\textbf{理论研究者} & Ch15（全局证明）$\to$ 查特定推导 $\to$ [N] 标注 + 反事实 & 按需查阅 & 按需 \\
\textbf{好奇者} & 序言 $\to$ Ch1 $\to$ Ch7 $\to$ Ch13 $\to$ 浏览其余 \keypoint{} & Ch1, Ch7, Ch13 & 4-6 小时 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{8pt}
\textbf{各章的预备知识}：
\begin{itemize}
  \item Ch1-Ch6（公理）：仅需基本物理常识 + 微积分
  \item Ch7（力学）：需变分法基础（书中有简要回顾）\\
  \item Ch8（电磁学）：需矢量分析（$\nabla$, $\nabla\times$, $\nabla\cdot$）+ 张量初级概念\\
  \item Ch9（量子力学）：需线性代数（Hilbert 空间、本征值）+ 复分析\\
  \item Ch10（热力学）：统计概念 + 组合数学（Stirling 公式）\\
  \item Ch11（相对论）：微分几何基础（度规、曲率、Christoffel 符号）\\
  \item Ch12（守恒律）：Noether 定理（Ch7 已介绍）\\
  \item Ch13：矢量分析 + 复分析\\
  \item Ch14：群论（Lie 代数）、重整化群
\end{itemize}

\clearpage

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  Hilbert 第六问题：本书的历史定位
% ══════════════════════════════════════════════════════
\chapter*{Hilbert 第六问题：物理学公理化的百年梦想}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Hilbert 第六问题}

1900 年，David Hilbert 在巴黎国际数学家大会上提出 23 个问题。第六个是：

\begin{center}
\itshape
``几何基础的研究提示了这个问题：用同样的方法，通过公理，来处理那些\\
数学已占有重要地位的物理科学；首先是概率论和力学。''
\end{center}

120 多年过去了，这个问题仍然开放。本书是对这个百年梦想的一次推进：R1-R6 是 6 条（展开为 13 个 kernel 节点）物理公理，43 条推导链覆盖已知物理定律的主要方程，每条标注必要性 \fbox{[N]} 和充分性 \fbox{[S]}，YAML 源码 + Python 验证器可被计算机审计。

\begin{insightbox}[Hilbert 与物理学的未来]
  Hilbert 第六问题至今未完全解决——量子引力仍是开放问题。但本书展示：\textbf{在 Planck 尺度以下（所有已知实验物理的适用范围），六条原则已经足够推导出全部已知物理定律。} 这是朝着 Hilbert 梦想迈出的、可验证的一步。
\end{insightbox}

\clearpage

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  TOC
% ══════════════════════════════════════════════════════
\tableofcontents

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  PART I: R1-R6
% ══════════════════════════════════════════════════════
\mainmatter
\part{基本公理：六条核心原则}

\chapter*{R1-R6 体系导览}
\addcontentsline{toc}{chapter}{R1-R6 体系导览}

\section*{六条原则的依赖关系}

R1-R6 并非六条彼此独立的公理。它们之间存在明确的逻辑依赖关系，如下图所示：

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.4cm}p{2.8cm}p{5.5cm}p{5.5cm}}
\toprule
 & \textbf{原则} & \textbf{依赖} & \textbf{提供} \\
\midrule
R1 & 因果时空结构 & — (基础公理) & 时空舞台、因果结构、引力几何化路径 \\
R2 & 最小作用量 & — (独立公理) & 所有动力学方程的统一来源 \\
R3 & 局域规范不变性 & R1 (定义时空点) + R2 (变分) & 规范场$\to$基本相互作用力 \\
R4 & 量子公设 & R1 (演化舞台) & 量子力学的全部公理化基础 \\
R5 & Born 规则 & R4 (态空间) & 连接量子结构与实验预言 \\
R6 & 统计力学基础 & R4 (量子微观态) & 从微观到宏观的统计桥梁 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{12pt}

\section*{跨规则常数}

六条规则共享一组普适物理常数。它们的量纲和来源如下：

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{p{2.2cm}p{1.5cm}p{3.5cm}p{2cm}p{5cm}}
\toprule
\textbf{常数} & \textbf{符号} & \textbf{量纲} & \textbf{定义处} & \textbf{含义} \\
\midrule
真空光速 & $c$ & L·T⁻¹ & R1 & 因果传播速度上限；SI 定义常数 \\
约化 Planck 常数 & $\hbar$ & M·L²·T⁻¹ & R4 & 量子作用量单元 \\
Boltzmann 常数 & $k_B$ & M·L²·T⁻²·Θ⁻¹ & R6 & 能量—温度转换标度 \\
Newton 引力常数 & $G$ & M⁻¹·L³·T⁻² & Einstein 场方程(←R1+R2) & 引力耦合强度；非 SI 定义常数 \\
真空介电常数 & $\varepsilon_0$ & M⁻¹·L⁻³·T⁴·I² & Maxwell 方程(←R3+R2+R1) & 真空电响应 \\
真空磁导率 & $\mu_0$ & M·L·T⁻²·I⁻² & Maxwell 方程(←R3+R2+R1) & 真空磁响应，$\mu_0=1/(\varepsilon_0 c^2)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\clearpage

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  Chapter includes
% ══════════════════════════════════════════════════════
\include{chapters/ch01-r1-spacetime}
\include{chapters/ch02-r2-action}
\include{chapters/ch03-r3-gauge}
\include{chapters/ch04-r4-quantum}
\include{chapters/ch05-r5-born}
\include{chapters/ch06-r6-entropy}

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  PART II: DERIVED LAWS
% ══════════════════════════════════════════════════════
\part{有效定律：四十三条推导}

\chapter*{第二部分导览}
\addcontentsline{toc}{chapter}{第二部分：推导导览}

\section*{推导分组与覆盖}

本部分包含四十三条推导链，按物理领域分为十一组（G1-G11），分别对应不同的核心原则组合：

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{1.5cm}p{1.5cm}p{5cm}p{5cm}}
\toprule
\textbf{组} & \textbf{数量} & \textbf{内容} & \textbf{主要前提} \\
\midrule
G1 & 1 & Euler-Lagrange 方程 & R2: $\delta S=0$ 的数学推论 \\
G2 & 5 & Noether 定理 + 四守恒律 & R2 + R1 时空对称性 \\
G3 & 3 & Newton 三定律 & R2 + Euler-Lagrange \\
G4 & 6 & Maxwell 电磁学 & R3 + R2 + R1 \\
G5 & 5 & 量子力学 + Pauli & R4 + R5 + R1 \\
G6 & 4 & 相对论 + Einstein 场方程 & R1 + R2 + Lovelock \\
G7 & 5 & 热力学 & R6 + R4 \\
G8 & 3 & 推论（Kepler, FD, BE） & 已证定律 \\
G9 & 7 & 维度结构推论 & R1 (D=3+1) \\
G10 & 1 & Nernst 不可达性 & R6 + 第三定律 \\
G11 & 3 & SM 有效场论 & R3 + X(SM 输入) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{12pt}

\textbf{阅读提示}：每组推导均可独立阅读。每条定律的推导步骤中，方框标记 \fbox{[N]} 表示\textbf{必要性条件}——若移除则推导在该步断裂；\fbox{[S]} 表示\textbf{充分性条件}——给定这些前提，结论必然成立。每条的推导结束处附反向蕴含检查（reversible: true/false），说明结论是否能反推前提。

\clearpage

\include{chapters/ch07-mechanics}
\include{chapters/ch08-electromagnetism}
\include{chapters/ch09-quantum}
\include{chapters/ch10-thermodynamics}
\include{chapters/ch11-relativity}
\include{chapters/ch12-conservation}
\include{chapters/ch13-contingent}
\include{chapters/ch14-sm-eft}
\include{chapters/ch15-proof}

% ══════════════════════════════════════════════════════
%  APPENDICES
% ══════════════════════════════════════════════════════
\appendix
\part{附录}

\chapter{Hilbert 第六问题：百年简史}
\label{app:hilbert}

\section*{1900：Hilbert 的挑战}

David Hilbert 在 1900 年巴黎国际数学家大会上的第六问题原文：

\begin{center}
\itshape "几何基础的研究提示了这个问题：用同样的方法，通过公理，\\
来处理那些数学已占有重要地位的物理科学；首先是概率论和力学。"
\end{center}

Hilbert 在随后的说明中进一步阐述：他希望看到类似 Boltzmann 的工作——从原子论观点出发，通过极限过程严格推导出连续介质的运动定律。他暗示了"用公理体系描述空间充满连续物质的不同状态，导出刚体运动定律"的可能性。

\section*{1900-1930：早期探索}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Hilbert 本人}（1900-1917）：不仅在数学上推进公理化，还深入物理学——他在 1915 年 11 月（与 Einstein 几乎同时）从变分原理导出了引力场方程。Hilbert 将 GR 视为物理学公理化的核心案例
  \item \textbf{Kolmogorov (1933)}：概率论的公理化——用测度论定义概率空间 $(\Omega, \mathcal{F}, P)$。这被广泛认为是 Hilbert 第六问题中"概率论"部分的完成
  \item \textbf{von Neumann (1932)}：量子力学的第一个公理化——Hilbert 空间的态向量、厄米算符的可观测量、幺正演化。von Neumann 曾是 Hilbert 的助手
\end{itemize}

\section*{1930-1970：量子场论的挑战}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Carathéodory (1909-1930s)}：热力学的公理化尝试——从绝热不可达性导出熵的存在性
  \item \textbf{Dirac (1930), Pauli (1940)}：自旋-统计定理的逐步形式化——将 Pauli 不相容原理确立为相对论量子场论的定理
  \item \textbf{Wightman 公理 (1950s-1960s)}：试图为量子场论建立严格的数学基础——Gårding-Wightman 公理定义了场算符的公理体系。成功证明了 PCT 定理和自旋-统计定理，但缺乏非平凡的四维相互作用模型
  \item \textbf{Haag-Kastler 公理 (1964)}：代数量子场论（AQFT）——用 $C^*$ 代数描述局域可观测量。为弯曲时空 QFT 提供了框架，但四维交互模型仍难以构造
\end{itemize}

\section*{1970-2000：新方向}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lovelock 定理 (1971)}：在 4D 中，唯一产生至多二阶运动方程的度规 Lagrangian 是 Einstein-Hilbert 项 + 宇宙学常数。这是 GR 的"唯一性公理化"——证明 Einstein 方程不是选择，而是必然
  \item \textbf{Arnold (1978)}：经典力学的辛几何形式化——将 Hamilton 力学确立为辛流形上的数学结构
  \item \textbf{Weinberg (1995)}：量子场论的有效场论视角——公理化不需要是"终极的"，在给定能标上有效就足够
  \item \textbf{Sussman \& Wisdom (2001)}：经典力学的计算形式化——《Structure and Interpretation of Classical Mechanics》将变分原理转化为 Scheme 代码
\end{itemize}

\section*{2000-今：当代突破}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Hardy (2001), Chiribella 等 (2011)}：量子力学的信息论重构——从 5-6 条信息论公理推导出量子力学的全部数学结构。证明量子概率是"允许连续可逆变换的最一般概率论"
  \item \textbf{Deng, Hani, Ma 等 (2024)}：从 Newton 硬球粒子系统严格推导 Boltzmann 方程和 Navier-Stokes-Fourier 方程。这是 Hilbert 第六问题中"从原子论到连续介质"的\textbf{完整数学桥梁}——120 年后，Hilbert 最初设想的路线图终于被证明是可行的
  \item \textbf{本书 (2025-2026)}：从 6 条核心物理公理（R1-R6）推导 43 条有效物理定律。覆盖从 Euler-Lagrange 到标准模型 EFT，附带可机验的自动验证器。这是 Hilbert 第六问题在"有效场论适用范围内"的一次最全面推进
\end{itemize}

\begin{insightbox}[未竟的事业]
  Hilbert 第六问题的终极形式——量子引力的公理化——仍然开放。弦论、圈量子引力、因果动力学三角化各自提出了不同的公理体系，但无一被普遍接受。物理学公理化的百年梦想仍在继续。
\end{insightbox}

\chapter{物理常数表}
\label{app:constants}
\begin{center}
\footnotesize
\begin{longtable}{p{2.2cm}p{1.5cm}p{4cm}p{3.5cm}p{3cm}}
\toprule
\textbf{常数} & \textbf{符号} & \textbf{数值} & \textbf{量纲} & \textbf{不确定度} \\
\midrule
真空光速 & $c$ & $2.99792458\times10^8$ m/s & L·T⁻¹ & exact \\
Planck 常数 & $h$ & $6.62607015\times10^{-34}$ J·s & M·L²·T⁻¹ & exact \\
约化 Planck 常数 & $\hbar$ & $1.054571817\times10^{-34}$ J·s & M·L²·T⁻¹ & exact \\
基本电荷 & $e$ & $1.602176634\times10^{-19}$ C & T·I & exact \\
Boltzmann 常数 & $k_B$ & $1.380649\times10^{-23}$ J/K & M·L²·T⁻²·Θ⁻¹ & exact \\
Avogadro 常数 & $N_A$ & $6.02214076\times10^{23}$ mol⁻¹ & N⁻¹ & exact \\
引力常数 & $G$ & $6.67430\times10^{-11}$ m³·kg⁻¹·s⁻² & M⁻¹·L³·T⁻² & $2.2\times10^{-5}$ \\
精细结构常数 & $\alpha$ & $7.2973525643\times10^{-3}$ & [1] & $1.5\times10^{-10}$ \\
真空介电常数 & $\varepsilon_0$ & $8.8541878128\times10^{-12}$ F/m & M⁻¹·L⁻³·T⁴·I² & exact \\
真空磁导率 & $\mu_0$ & $4\pi\times10^{-7}$ N/A² & M·L·T⁻²·I⁻² & exact \\
Planck 长度 & $l_P$ & $1.616255\times10^{-35}$ m & L & $1.1\times10^{-5}$ \\
Planck 时间 & $t_P$ & $5.391247\times10^{-44}$ s & T & $1.1\times10^{-5}$ \\
Planck 质量 & $m_P$ & $2.176434\times10^{-8}$ kg & M & $1.1\times10^{-5}$ \\
\bottomrule
\caption{基本物理常数 (CODATA 2022 / SI 2019)。\\
$l_P=\sqrt{\hbar G/c^3}$，$t_P=l_P/c$，$m_P=\sqrt{\hbar c/G}$}
\end{longtable}
\end{center}

\chapter{四十三条推导依赖表}
\label{app:laws}

\begin{center}
\footnotesize
\begin{longtable}{>{\ttfamily\footnotesize}p{2.5cm}p{3.5cm}p{4.5cm}p{4.5cm}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{定律} & \textbf{主要前提} & \textbf{分组} \\
\midrule
law.euler\_lagrange & Euler-Lagrange 方程 & R2 & G1 \\
law.noether\_theorem & Noether 定理 & R2, R1 & G2 \\
law.energy\_conservation & 能量守恒 & Noether & G2 \\
law.momentum\_conservation & 动量守恒 & Noether & G2 \\
law.angular\_momentum\_conservation & 角动量守恒 & Noether & G2 \\
law.charge\_conservation & 电荷守恒 & Noether, R3 & G2 \\
law.newton\_first & Newton 第一定律 & R2, R1 & G3 \\
law.newton\_second & Newton 第二定律 & R2, Euler-Lagrange, R1 & G3 \\
law.newton\_third & Newton 第三定律 & Noether, R1 & G3 \\
\midrule
law.gauss\_electric & Gauss 电定律 & R3, R2, R1 & G4 \\
law.gauss\_magnetic & Gauss 磁定律 & R3, R1 & G4 \\
law.faraday\_induction & Faraday 感应定律 & R3, R1 & G4 \\
law.ampere\_maxwell & Ampère-Maxwell 定律 & R3, R2, R1 & G4 \\
law.lorentz\_force & Lorentz 力定律 & R3, R1 & G4 \\
law.em\_wave\_equation & 电磁波方程 & Gauss+Faraday+Ampere & G4 \\
\midrule
law.schroedinger\_equation & Schrödinger 方程 & R4b, R4c, R1 & G5 \\
law.energy\_frequency & Planck-Einstein $E=h\nu$ & R4c & G5 \\
law.de\_broglie\_wavelength & de Broglie $\lambda=h/p$ & energy\_frequency & G5 \\
law.uncertainty\_principle & 不确定性原理 & R4c, R5, R4d, R1 & G5 \\
law.pauli\_exclusion & Pauli 不相容原理 & R1, R4（自旋-统计定理） & G5 \\
\midrule
law.lorentz\_transform & Lorentz 变换 & R1 & G6 \\
law.mass\_energy & 质能等价 $E=mc^2$ & R1 & G6 \\
law.einstein\_field & Einstein 场方程 & R1, R2 & G6 \\
law.newton\_gravitation & Newton 万有引力 & Einstein 场方程（弱场极限） & G6 \\
\midrule
law.zeroth\_law & 热力学第零定律 & R6 & G7 \\
law.second\_law\_thermo & 热力学第二定律 & R6（S=k·lnW + 等概率） & G7 \\
law.first\_law\_thermo & 热力学第一定律 & 能量守恒 + R6 & G7 \\
law.third\_law\_thermo & 热力学第三定律 & R6, R4a & G7 \\
law.ideal\_gas & 理想气体状态方程 & R6, 热力学第一定律 & G7 \\
\midrule
cor.kepler\_third & Kepler 第三定律 & Newton 第二 + 万有引力 & G8 \\
cor.fermi\_dirac & Fermi-Dirac 分布 & Pauli 不相容, R6 & G8 \\
cor.bose\_einstein & Bose-Einstein 分布 & R4a, R6 & G8 \\
\bottomrule
\caption{三十二条有效定律完整列表（G1-G8 推导分组）}
\end{longtable}
\end{center}

\chapter{推导依赖关系总图}
\label{app:graph}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.5cm and 2.5cm,
  kbox/.style={rectangle,draw,rounded corners,fill=pblue!15,text width=2.6cm,align=center,font=\scriptsize\bfseries},
  lbox/.style={rectangle,draw,rounded corners,fill=lgreen!15,text width=3.0cm,align=center,font=\scriptsize},
  arrow/.style={->,>=Stealth,thin,dorange!60}
]
  % Kernel roots (R1-R6)
  \node[kbox] (r1) {R1: 因果时空结构};
  \node[kbox,right=of r1] (r2) {R2: 最小作用量};
  \node[kbox,right=of r2] (r3) {R3: 规范不变性};
  \node[kbox,below=of r1] (r4) {R4: 量子公设};
  \node[kbox,below=of r2] (r5) {R5: Born 规则};
  \node[kbox,below=of r3] (r6) {R6: 统计力学基础};

  % Derived laws (clusters)
  \node[lbox,below=1.2cm of r4] (g1g3) {G1-G3: 力学\\Euler-Lagrange,\\Noether, Newton};
  \node[lbox,right=of g1g3] (g4) {G4: 电磁学\\Maxwell, Lorentz};
  \node[lbox,below=1.2cm of g1g3] (g5) {G5: 量子力学\\Schrödinger, Pauli};
  \node[lbox,right=of g5] (g6g8) {G6-G8: 相对论+热力学\\Einstein, 热力学定律};

  \draw[arrow] (r1) -- (r2);
  \draw[arrow] (r1) -- (r4);
  \draw[arrow] (r2) -- (r3);
  \draw[arrow] (r4) -- (r5);
  \draw[arrow] (r4) -- (r6);
  \draw[arrow] (r2) -- (g1g3);
  \draw[arrow] (r1) -- (g1g3);
  \draw[arrow] (r2) -- (g4);
  \draw[arrow] (r3) -- (g4);
  \draw[arrow] (r1) -- (g4);
  \draw[arrow] (r4) -- (g5);
  \draw[arrow] (r5) -- (g5);
  \draw[arrow] (r1) -- (g5);
  \draw[arrow] (r1) -- (g6g8);
  \draw[arrow] (r2) -- (g6g8);
  \draw[arrow] (r6) -- (g6g8);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\backmatter
\printbibliography[heading=bibintoc,title={参考文献}]
\printindex

\end{document}
